---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

## ホワイト系の派生ソース {#petites-sauces-blanches}

\index{そす@ソース!ほわいとはせい@ホワイト系の派生---}
\index{sauce@sauce!petites blanches composees@Petites ---s Blanches Composées}

<div class="recette">

#### ソース・アルビュフェラ[^1] {#sauce-albufera}

\index{そす@ソース!あるひゆふえら@---・アルビュフェラ}
\index{あるひゆふえら@アルビュフェラ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!albufera@--- Albuféra}
\index{albufera@Albuféra!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Albuféra</div>

[ソース・シュプレーム](#sauce-supreme) 1 L あたり、溶かしたブロンド色
の[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande) 2 dL と、標準的な分量比率で作っ
た[赤ピーマンバター](#beurre-de-pimentos) 50 g を加える。

……鶏など家禽の[ポシェ\*](#pocher-gls)[^1bis]またはブレゼ[^1bis2]にソースとして添える。

[^1]: ナポレオン軍の元帥、ルイ・ガブリエル・スシェ（1770〜1826）のこと。スペイン
    戦役の際にそれまでの軍功を称えられ、ナポレオンが1812年にアルビュフェラ公爵位
    を新設して授けた。帝政期の英雄のひとりであり、アルビュフェラもしくはスーシェ
    の名を冠した料理が複数ある。1814年に帝政が崩壊した後も軍務、政務に携わり、最
    終的にフランス貴族院議員の地位を得た。このソースを合わせる[肥鶏・アルビュフェ
    ラ](#poularde-albufera)は詰め物（ファルス）に米を用いるが、アルビュフェラは
    湖の周辺の湿地帯で米の生産がおこなわれているという点で一応の関連性が認められ
    よう。なお、アルビュフェラはバレンシアの湖とそこに形成された潟であり、現在は
    バレンシア州のアルブフェーラ自然公園となっている。このソースは現代ではこのレ
    シピのように、赤ピーマンすなわち完熟したパプリカのピュレを加えるのが特徴だが、
    いつごろ、誰がそのように改変したのか不明。エスコフィエの時代はまだポワヴロン
    （青果としてのパプリカ）の普及途上にあったことから、エスコフィエによる可能性
    も少なくないだろう。


[^1bis]: ポシェは通常、沸騰させない程度の温度で茹でること、だが、ここで想定して
    いるのは丸鶏をポシェしたもの。つまりは「仕立て」であり、[肥鶏・アルビュフェ
    ラ](#poularde-albufera)がこれに相当する。「仕立て」としての鶏のポシェは通常、
    中抜きした部分に詰め物（ファルス）をして手羽を脚を畳むようにしてまとめて糸で
    縫い（brider ブリデ）、さらに豚背脂のシートで包んでちょうどいい大きさの鍋に入
    れて、あらかじめ用意しておいた[白いフォン](#fonds-blanc-ordinaire)が鶏にかぶ
    る程度まで注ぐ。鍋を火にかけていったん沸騰したら、火を弱めるかオーブンに入れ
    て、蓋をしてポシェの温度すなわち微沸騰を保つようにして加熱する。詳しくは[肉
    料理「ポシェ」の項](#les-poches)参照。

[^1bis2]: ポシェと同様に丸鶏をブレゼという「仕立て」に調理したものを想定している
    ので注意。肉料理の「仕立て」としてのブレゼについては[肉料理「ブレゼ」の白身
    肉のブレゼ](#les-braisages-de-viandes-blanches)参照。


\atoaki{}

#### ソース・アメリケーヌ {#sauce-americaine}

\index{そす@ソース!あめりけぬ@---・アメリケーヌ}
\index{あめりけぬ@アメリケーヌ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!americaine@--- américaine}
\index{americain@américain(e)!sauce@sauce ---e}

<div class="frsubenv">Sauce Américaine</div>

このソースは[オマール・アメリケーヌ](#homard-a-l-americaine-a)という料理
そのものと言っていい（「魚料理」の章、甲殻類、[オマール・アメリケー
ヌ](#homard-a-l-americaine-a)参照）。

このソースは通常、オマール[^97]の身をガルニチュールとした魚料理に添えられる。
オマールの身を[エスカロップ\*](#escalope-gls)にし、魚料理の
ガルニチュールとして供するわけだ。

[^97]: homard ロブスターのこと。なお高級料理では 800 〜 900 g 程度の大きなものが好んで使用される。


\atoaki{}

#### アンチョビソース {#sauce-anchois}

\index{そす@ソース!あんちよひ@アンチョビ---}
\index{あんちよひ@アンチョビ!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!anchois@--- Anchois}
\index{anchois@anchois!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Anchois</div>

[ノルマンディー風ソース](#sauce-normande) 8 dLを、バターを加える前の段階まで作る。[ア
ンチョビバター](#beurre-d-anchois) 125 g を混ぜ込む。アンチョビのフィレ 50 g を洗い、よく水
気を絞っる。小さな[デ\*](#des-gls)に刻んで加え、仕上げる。

……魚料理用。


\atoaki{}

#### ソース・オロール[^4] {#sauce-aurore}

\index{そす@ソース!おろる@---・オロール}
\index{おろる@オロール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!aurore@--- Aurore}
\index{aurore@aurore!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Aurore</div>

[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)に真っ赤なトマトピュレを加えたもの。分
量は、ヴルテ $\frac{3}{4}$ に対しトマトピュレ $\frac{1}{4}$。仕上げにソース 1 L
あたりバター 100 gを加える。

……卵料理、仔牛、仔羊肉の料理、鶏料理用。

[^4]: 夜明けの光、曙光のこと。オーロラの意味もあるため、日本では「オーロラソース」
    と呼ばれることもあるが、マヨネーズとトマトケチャップを同量で混ぜ合わせたもの
    もそう呼ばれることが多いので注意。なお、Sauce à l'aurore（ソースアロロール）
    というほぼ同じ名称のものが 1806 年刊ヴィアール『帝国料理の本』に掲載されてい
    るが、これはヴルテにレモン果汁とこしょう、ナツメグを加えたものを用意し、別に
    茹で卵の黄身を用意する。茹で卵の黄身を漉し器に圧し付けるようにして麺状に引き
    出す。提供直前に、ソースにこの黄身の麺を加える。ここからは決して沸騰させない
    こと、というもの(p.59)。麺状にした卵黄を朝の光の筋に見立てたもので、鍋で加え
    るか、ソース入れにソースを入れた上に載せるなどの方法も考えられるが、いずれに
    してもヴィアールの時代（19世紀初頭）はフランス式サーヴィス、つまり大きな食卓
    に何種もの料理を一度に並べるという方式だったために、このソースの見た目の美し
    さをある程度じっくりと食べ手は楽しむことが出来ただろう。その後の文献ではオド
    もカレームもこの名称のソースには触れておらず、デュボワとベルナールの『キュイ
    ジーヌ・クラシック』（1867年）において、ソース・アロロールとして、ベシャメル
    ソースに煮詰めた仔牛のブロンドとマッシュルームの茹で汁、トマトソースを添加し
    て、スライスしたマッシュルームを加えるというレシピが掲載されている(p.57)。初
    期のロシア式サービスにおいては、客に料理を最初に見せてまわり、その後に切り分
    けて供するという方式であったために、おそらくヴィアールの「ソース・アロロール」
    では一瞬で失なわれてしまったであろう美しさのポイントが、このようにソースの色
    合いそのものに代えたことで、最後の食べ手の分を取り分けるまで美しさを維持でき
    るようになった、つまりは初期のロシア式サービスの欠点を補うものとなったと考え
    られよう。なお、19 世紀はトマトが食材として急激に普及、流行した時代であったこ
    ともこのソースの変化と関係があると思われる。


\atoaki{}

#### [小斎\*](#maigre-gls)用ソース・オロール {#sauce-aurore-maigre}

\index{そす@ソース!おろるしようさいよう@小斎用---・オロール}
\index{おろる@オーロル!そすしようさいよう@小斎用ソース・---}
\index{sauce@sauce!aurore maigre@--- Aurore maigre}
\index{aurore@aurore!sauce maigre@Sauce --- maigre}

<div class="frsubenv">Sauce Aurore maigre</div>

[魚料理用ヴルテ](#veloute-de-poisson)に、上記と同じ割合でトマトピュレ
を加える。ソース 1 L あたりバター 125 g を加えて仕上げる。

……魚料理用。


\atoaki{}

#### バイエルン風ソース {#sauce-bavaroise}

\index{そす@ソース!はいえるんふう@バイエルン風---}
\index{はいえるんふう@バイエルン風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!bavaroise@--- Bavaroise}
\index{bavarois@bavarois(e)!sauce@Sauce ---(e)}

<div class="frsubenv">Sauce Bavaroise</div>

ヴィネガー 5 dL にタイムとローリエの葉少々とパセリの枝 4 本、大粒のこしょう 7 〜
8 個と、[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール[^5]大さじ 2 杯を加え、半量になるまで
煮詰める。

この煮詰めた汁に卵黄 6 個を加え[^7]、[オランデーズソース](#sauce-hollandaise)を
作る要領で、バター 400 g と大さじ 1 $\frac{1}{2}$ の水を少しずつ加えながら、ソース
がしっかり乳化するまで混ぜていく。布で漉す。

[エクルヴィスバター](#beurre-d-ecrevisse) 100 g と泡立てた生クリーム大さ
じ 2、[デ\*](#des-gls)に切った[エクルヴィス\*](#ecrevisses-gls)の尾の身[^159]を加え
て仕上げる。

……魚料理用のこのソースは、ムースのような仕上がりにすること。

[^5]: raifort 西洋わさび、ホースラディッシュ。

[^7]: 卵黄を加える前に一度漉しておいたほうがいいだろう。

[^159]: 分量が指定されていない。


\atoaki{}

#### ソース・ベアルネーズ[^8] {#sauce-bearnaise}

\index{そす@ソース!へあるねす@---・ベアルネーズ}
\index{へあるぬふう@ベアルヌ風!そす@ソース・---}
\index{へあるねす@ベアルネーズ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!bearnaise@--- Béarnaise}
\index{bearnais@béarnais(e)!sauce@Sauce ---e}

<div class="frsubenv">Sauce Béarnaise</div>

白ワイン 2 dL とエストラゴンヴィネガー 2 dL に、エシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大
さじ 4、枝のままの[コンカセ\*](#concasser-gls)したエストラゴン 20 g、セルフイユ 10 g、粗挽き
こしょう 5 g、塩 1 つまみを加えて、$\frac{1}{3}$ 量になるまで煮詰める。

煮詰まったら、数分間放置して温度を下げる。ここに卵黄 6 個を加えて弱火にかけてる。
生のバター（あるいはあらかじめ溶かしておいてもいい）500 g を加えて軽くホイップし
ながらなめらかになるよう混ぜる。

卵黄に徐々に火が通っていくことでソースが[リエ\*](#lier-gls)されるので、必らず弱火で
作業をすること。

バターを混ぜ込んだら、布で漉して味を調える。カイエンヌごく少量を加えて
風味を引き締める。仕上げに、エストラゴンのアシェ大さじ 1 とセルフイユ大さ
じ $\frac{1}{2}$ を加える。

……牛、羊肉のグリル用。

<div class="nota">（原注）このソースを熱々で提供しようとは考えないこと。このソー
スは要するにバターで作ったマヨネーズなのだ。ほの温い程度で充分であり、もし熱くし
過ぎてしまうと、ソースが分離してしまう。</div><!--endNota-->

そうなってしまったら、冷水少々を加えて泡立て器でホイップして元のあるべき状態に戻
してやること。


[^8]: ベアルヌは旧地方名で、フランス南西部、現在のピレネー・アトランティック県の
    ことを指すが、このソースはその地方とまったく関係がない。19 世紀パリ郊外のレス
    トラン Pavillon Henri IV（日本語に訳すと「アンリ四世亭」となろうか）が店名に掲
    げているアンリ四世がベアルヌのポー生まれであることにちなんで命名したソース名
    というのが定説。


\atoaki{}

#### トマト入りソース・ベアルネーズ、ソース・ショロン[^10] {#sauce-bearnaise-tomatee}

\index{そす@ソース!へあるねすとまといり@トマト入り---・ベアルネーズ}
\index{へあるぬふう@ベアルヌ風!そすとまといり@トマト入りソース・ベアルネーズ}
\index{そす@ソース!しよろん@---・ショロン}
\index{しよろん@ショロン!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!bearnaise tomatee@--- Béarnaise tomatée}
\index{bearnais@béarnais(e)!sauce tomatee@Sauce ---e tomatée}
\index{sauce@sauce!choron@--- Choron}
\index{choron@Choron!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Béarnaise tomatée, dite Sauce Choron</div>



[^10]: 19 世紀後半、パリで有名レストラン「ヴォワザン」の料理長を務めた
    アレクサンドル・ショロン Alexandre Choron （1837〜1924）。自ら考案
    し、命名したという。


[ソース・ベアルネーズ](#sauce-bearnaise)を上記のとおりに作るが、最後にセルフイユとエストラ
ゴンの[アシェ\*](#hacher-gls)は加えない。充分固めに作っておき、ソースの $\frac{1}{4}$ 量
の、充分に煮詰めたトマトピュレを加える。ソースの濃度が丁度いい具合にな
るよう注意すること。

……[トゥルヌド・ショロン](#tournedos-choron)、および他のさまざまな料理に添える。


\atoaki{}

#### グラスドヴィアンド入りソース・ベアルネーズ、ソース・フォイヨ、ソース・ヴァロワ[^11] {#sauce-bearnaise-a-la-glace-de-viande-dite-foyot-ou-valois}

\index{へあるぬ@ベアルヌ!そすくらすとういあんといり@グラスドヴィアンド入りソース・ベアルネーズ}
\index{そす@ソース!へあるねすくらすとういあんといり@---・ベアルネーズ(グラスドヴィアンド入り)}
\index{そす@ソース!ふおいよ@---・フォイヨ}
\index{ふおいよ@フォイヨ!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!うあろわ@---・ヴァロワ}
\index{うあろわ@ヴァロワ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!bearnaise glace viande@--- Béarnaise à la glace de viande}
\index{bearnais@béarnais(e)!sauce glace viande@Sauce ---e à la glace de viande}
\index{sauce@sauce!foyot@--- Foyot}
\index{foyot@Foyot!sauce@Sauce ---}
\index{sauce@sauce!valois@--- Valois}
\index{valois@Valois!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Béarnaise à la glace de viande, dite Foyot, ou Valois</div>

標準的な[ソース・ベアルネーズ](#sauce-bearnaise)を上記の分量で、固めに作る。溶か
した[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande) 1 dL を少しずつ加えて仕上げる。

……牛、羊肉のグリル用。

[^11]: ソース・フォイヨの名称は、19世紀〜20世紀初頭にパリにあったレス
    トランおよびそのオーナーシェフの名によるもの。このソースを使った
    「仔牛の背肉・フォイヨ」がスペシャリテだったという。ソース・ヴァロ
    ワについては、ヴァロワ王家およびヴァロワ公爵であったルイ・フィリッ
    プ（7月王政期のフランス国王。在位1830〜1848）にちなんだ名称。前出
    のフォイヨはレストランを開く以前、ルイ・フィリップに仕えていた。


\atoaki{}

#### ソース・ベルスィ[^13] {#sauce-bercy}

\index{そす@ソース!へるすい@---・ベルスィ}
\index{へるすい@ベルスィ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!bercy@--- Bercy}
\index{bercy@Bercy!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Bercy</div>

細かく[アシェ\*](#hacher-gls)したエシャロット大さじ 2 杯をバターでさっと色付
かないよう炒める。白ワイン2 $\frac{1}{2}$ dL と[魚のフュ
メ](#fonds-ou-fumet-de-poisson)か、このソースを合わせる魚の茹で汁 2 $\frac{1}{2}$ dL を注ぐ。

$\frac{2}{3}$ 量弱まで煮詰めたら、[ヴルテ](#veloute-de-poisson) $\frac{3}{4}$ L を
加える。ひと煮立ちさせてから、鍋を火から外し、バター 100 g とパセリのアシェ大さじ 1 を加えて仕上げる。

……魚料理用。

[^13]: パリ東部、セーヌ川左岸にある地名。かつては荷揚げ港があり、19世紀には小さ
    なレストランが多く店を構えていたという。


\atoaki{}

#### ソース・ブール、ソース・バタルド[^14] {#sauce-au-beurre}

\index{そす@ソース!ふる@---・ブール}
\index{はた@バター!そす@ソース・ブール}
\index{そす@ソース!はたると@---・バタルド}
\index{はたると@バタルド!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!beurre@--- au Beurre}
\index{beurre@beurre!sauce@Sauce au ---}
\index{sauce@sauce!batarde@--- Bâtarde}
\index{batard@bâtard!sauce@Sauce Bâtarde}

<div class="frsubenv">Sauce au Beurre, dite Sauce Bâtarde</div>

小麦粉 45 g と溶かしバター 45 g をよく混ぜ合わせる。そこに、7 g の塩を加え
た熱湯 7 $\frac{1}{2}$ dL を一気に注ぎ、泡立て器で勢いよく混ぜ合わせる。
[リエゾン\*](#lier-gls)用の卵黄 5 個を生クリーム大さじ 1 $\frac{1}{2}$ でゆるめたものと、レモン汁少々を加える。

布で漉し、鍋を火から外して、良質なバター 300 gを加えて仕上げる。

……アスパラガスや、さまざまな茹でた魚[^15]。



<div class="nota">（原注）このソースはリエした後、湯煎にかけておき、提供直前にバ
ターを加えるようにするといい。[^16]</div><!--endNota-->

[^14]: バタルドは「雑種の、中間の」の意。卵黄とバターだけで[リエ\*](#lier-gls)す
    る[オランデーズソース](#sauce-hollandaise)と似てはいるが小麦粉も使うことから
    この名が付いたと言われている。なお、パンのバタール bâtard も同じ語だが、細い
    バゲットと太いドゥーリーヴルの「中間」の太さだからというのが通説。


[^15]: [小斎用ソース・アシェ](#sauce-hachee-maigre)訳注参照。

[^16]: 本書には、日本でもかつて有名だった、エシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)
    を加えたヴィネガーを煮詰めてバターを溶かし込んだ魚料理用の「ソース・ブールブ
    ラン」Sauce (au) Beurre blanc は収録されていない。このソース・ブールブランは
    ナント地方やアンジュー地方で淡水魚アローズやブロシェに合わせる伝統的なソース。
    1890 年頃にナント地方の女性料理人クレマンス・ルフーヴルが、ソース・ベアルネー
    ズを作るつもりが誤って卵を加えるのを忘れてしまった結果として出来たものだとも
    言われている。


\atoaki{}

#### ソース・ボヌフォワ、白ワインで作るボルドー風ソース[^16bis] {#sauce-bonnefoy}

\index{ほぬふおわ@ボヌフォワ!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!ほぬふおわ@---・ボヌフォワ}
\index{そす@ソース!ほるとふうしろわいん@ボルドー風--- (白)}
\index{ほるとふう@ボルドー風!そすしろ@---ソース(白)}
\index{sauce@sauce!bonnefoy@--- Bonnefoy}
\index{bonnefoy@Bonnefoy!sauce@Sauce ---}
\index{sauce@sauce!bordelaise vin blanc@--- Bordelaise au vin blanc}
\index{bordelais@bordelais(e)!sauce vin blanc@Sauce ---e au vin blanc}

<div class="frsubenv">Sauce Bonnefoy, ou Sauce Bordelaise au vin blanc</div>

ブラウン系の派生ソースの節で採り上げた、赤ワインを用いて作る[ボルドー風ソー
ス](#sauce-bordelaise)とまったく同じ作り方だが、赤ワインではなく、グラーヴかソテ
ルヌの白ワインを用いる。また[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole)ではなく[標
準的なヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)を使うこと。

このソースは仕上げに、エストラゴンの[アシェ\*](#hacher-gls)を加える。

……魚のグリル、白身肉のグリル用。

[^16bis]: ソース・ボヌフォワの名称は、19 世紀中頃にあったレストランの名
    による。このレストランで考案されたソースだという説もある。


\atoaki{}

#### ブルターニュ風ソース {#sauce-bretonne-blanche}

\index{そす@ソース!ふるたにゆふうしろ@ブルターニュ風---（ホワイト系）}
\index{ふるたにゆふう@ブルターニュ風!そすしろ@---ソース（ホワイト系）}
\index{sauce@sauce!bretonne blanche@--- Bretonne (blanche)}
\index{breton@breton(ne)!sauce blanche@Sauce ---ne (blanche)}

<div class="frsubenv">Sauce Bretonne</div>

長さ 3 〜 5 cm 位の、ごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にしたポワロー
の白い部分 30 gとセルリの白い部分 30 g、玉ねぎ 30 g、マッシュルーム 30 gを
バターで完全に火がとおるまで[エチュヴェ\*](#etuver-gls)する。

[魚のヴルテ](#veloute-de-poisson) $\frac{3}{4}$ L を加え、しばらく弱火
にかけて[デプイエ\*](#depouiller-gls)する。生クリーム大さじ 3 とバ
ター 50 g を加えて仕上げる。

……主に魚料理用。


\atoaki{}

#### ソース・カノティエール[^20] {#sauce-canotiere}

\index{そす@ソース!かのていえる@---・カノティエール}
\index{かのていえる@カノティエール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!canotiere@--- Canotière}
\index{canotier@canotier(ère)!sauce@Sauce ---ère}

<div class="frsubenv">Sauce Canotière</div>

淡水魚を煮るのに用いた、[白ワイン入りクールブイヨン](#court-bouillon-b)を
$\frac{1}{3}$ 量に煮詰める。クールブイヨンにはしっかり香り付けしてあり塩はごく少
量しか入っていないこと。

1 L あたり 80 g の[ブールマニエ](#beurre-manie)を加えて[リエ\*](#lier-gls)する。軽く煮立たせたら、
鍋を火から外してバター 150 g とカイエンヌごく少量を加えて仕上げる。

……淡水魚のクールブイヨン煮用。

<div class="nota">（原注）バターで[グラセ\*](#glacer-gls)した小玉ねぎ[^7b]と小ぶ
りのマッシュルームを加えると、「[白いソース・マトロット](#sauce-matelote-blanche)」
の代用となる。</div><!--endNota-->

[^20]: 小舟の漕ぎ手、の意。

[^7b]: 玉ねぎには完熟、乾燥させた際に表皮が白いもの、黄色いもの、赤紫のものの 3
    種があり、日本の小玉ねぎ、いわゆるペコロスは黄色のタイプがほとんど。フランス
    では白のタイプが主として使われるので注意。これは未成熟なものはオニオン・ブラ
    ンシュなどの名称で日本でも流通がある（フランス語は oignon blanc オニョンブロ
    ン）。完熟のものについてはパールオニオン（白）、ルビーオニオン(赤)などの商品名
    で輸入されている。


\atoaki{}

#### ケイパー入りソース {#sauce-aux-capres}

\index{そす@ソース!けいは@ケイパー入り---}
\index{けいは@ケイパー!そす@---入りソース}
\index{sauce@sauce!capres@--- aux Câpres}
\index{capre@câpre!sauce@Sauce aux ---s}

<div class="frsubenv">Sauce aux Câpres</div>


上記の[ソース・ブール](#sauce-au-beurre)に、ソース1 Lあたり大さじ4
杯のケイパーを提供直前に加える。

……いろいろな種類の魚を煮た料理に用いる。


\atoaki{}

#### ソース・カルディナル[^21] {#sauce-cardinal}

\index{そす@ソース!かるていなる@---・カルディナル}
\index{かるていなる@カルディナル!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!cardinal@--- Cardinal}
\index{cardinal@cardinal!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Cardinal</div>

[ベシャメルソース](#sauce-bechamel) $\frac{3}{4}$ L に、（1）[魚のフュ
メ](#fonds-ou-fumet-de-poisson)とトリュフエッセンスを同量ずつ合わせて
$\frac{3}{4}$ 量まで煮詰めたものを 1 $\frac{1}{2}$ dL 加える。（2）生クリーム 1
$\frac{1}{2}$ dL を加える。

鍋を火から外し、真っ赤に作った[オマールバター](#beurre-de-homard)を加え、カイエ
ンヌごく少量で風味を引き締める。

……魚料理用。

[^21]: カトリックの枢機卿（すうききょう。すうきけい、カルディナル）
    の衣が伝統的に真紅であること、およびオマールが「海の枢機卿」と呼ば
    れることに由来。


\atoaki{}

#### マッシュルーム入りソース {#sauce-aux-champignons-blanche}

\index{そす@ソース!まつしゆるむしろ@マッシュルーム---（ホワイト系）}
\index{まつしゆるむ@マッシュルーム!そすしろ@---ソース（ホワイト系）}
\index{sauce@sauce!champignons blanche@--- aux Champignons (blanches)}
\index{champignon@champignon!sauce blanche@Sauce aux Champignons (blanche)}

<div class="frsubenv">Sauce aux Champignons</div>

マッシュルームの茹で汁 3 dL を $\frac{1}{3}$ 量まで煮詰める。[ソース・ア
ルモンド](#sauce-allemande) $\frac{3}{4}$ L を加え、数分間沸騰させる。あ
らかじめ[トゥルネ\*](#tourner-gls)してから茹でておいた真っ白で小さなマッシュルーム 100 g を加えて仕上げる。

……鶏料理用。魚料理に添えることもある。魚料理に合わせる場合は、ソース・アルモンド
ではなく[魚料理用ヴルテ](#veloute-de-poisson)を用いること。


\atoaki{}

#### ソース・シャンティイ[^22] {#sauce-chantilly}

\index{そす@ソース!しやんていい@---・シャンティイ}
\index{しやんていい@シャンティイ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!chantilly@--- Chantilly}
\index{chantilly@Chantilly!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Chantilly</div>

まれに「ソース・シャンティイ」と呼ばれることもあるソースだが、これは後述の「[ソー
ス・ムスリーヌ](#sauce-mousseline)」に他ならない[^22bis]。

[^22]: 料理および製菓では生クリームをホイップしたクレーム・シャンティイが有名だ
    が、元来はパリ北方に位置する町の名。ここのシャンティイ城で 17 世紀に、歴史上主
    要なメートルドテルのひとりヴァテルが自害した事件は有名で小説化、映画化もされ
    た。


[^22bis]: むしろ、初版から掲載されている冷製ソースの[ソース・シャンティ
    イ](#sauce-chantilly-froide)と混同しないよう留意すべきだろう。


\atoaki{}

#### ソース・シャトーブリアン[^23] {#sauce-chateaubriand}

\index{そす@ソース!しゃとふりあん@---・シャトーブリアン}
\index{しやとふりあん@シャトーブリアン! そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!chateaubriand@--- Chateaubriand}
\index{chateaubriand@Chateaubriand!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Chateaubriand</div>

* 仕上がり 5 dL 分

白ワイン 4 dLに、[アシェ\*](#hacher-gls)にしたエシャロット 4 個分とタイム少々、ローリ
エの葉少々、マッシュルームの切りくず[^1s] 40 g を加え、$\frac{1}{3}$ 量になるまで
煮詰める。

[仔牛のジュ](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)[^24] 4 dL を加え、半量になるまで煮詰める。
布で漉し、鍋を火から外して、[メートルドテルバター](#beurre-a-la-maitre-d-hotel) 250 g とアシェしたエ
ストラゴン大さじ $\frac{1}{2}$ を加えて仕上げる。

……牛、羊の赤身肉のグリル用。

[^23]: 料理において通常、シャトーブリアン（フランス語の発音にちかいのはシャトブ
    リヨン）は牛フィレの中心部分を 3 cm 程度の厚さに切ったものを指す。この名称の
    由来には主に 2 説あり、ひとつはフランスロマン主義文学の父と言われる小説家フラ
    ンソワ・ルネ・シャトーブリアン François René Chateaubriand（1768〜1848）の
    名を冠したというもの。ちなみにフランスロマン主義文学の母と呼ばれているのはス
    タール夫人 Anne Louise Germaine de Staël（1766〜1817）。料理におけるシャトー
    ブリヤンという名の由来のもうひとつの説は、ブルターニュ地方で畜産物の集積地で
    あったシャトブヨン Châteaubriant という地名に由来するというもの。なお、本書
    の初版および第四版では Chateaubriand の綴り、第二版は Châteaubriantであり、第三
    版は Châteaubrian**d** という奇妙な綴りとなっている。

[^24]: 本書では「[仔牛の茶色いジュ](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)」のレシピは掲載
    されているが、仔牛の「白い」ジュについての言及はない。ここでは通常の[白いフォ
    ン](#fonds-blanc-ordinaire)をもとに考えればいい。また、[ソース・コルベー
    ル](#sauce-colbert)の項（第二版で加えられた）で、[ブール・コルベー
    ル](#beurre-colbert)とこのソースを比較するにあたり、このソースを「軽く仕上げ
    たグラスドヴィアンドにバターとパセリのアシェを加えたもの」と述べている（ソー
    ス・コルベール本文参照）。

[^1s]: マッシュルームを[トゥルネ\*](#tourner-gls)した際に出た切りくずを使う。


\atoaki{}

#### 白いソース・ショフロワ（標準） {#sauce-chaud-froid-blanche-ordinaire}

\index{そす@ソース!しよふろわしろ@白い---・ショフロワ（標準）}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすしろ@白いソース---（標準）}
\index{sauce@sauce!chaud froid blanche ordinaire@--- Chaud-froid blanche ordinaire}
\index{chaud froid@chaud-froid!sauce blanche ordinaire@Sauce --- blanche ordinaire}

<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid blanche ordinaire</div>

(仕上がり 1 L 分)……[標準的なヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse) $\frac{3}{4}$ L、[鶏でとっ
た白いジュレ](#gelee-de-volaille) 6 〜 7 dL、生クリーム[^26] 3 dL。

厚手のソテー鍋にヴルテを入れる。強火にかけ、ヘラで混ぜながらジュレと用意した生ク
リーム $\frac{1}{3}$ 量を少しずつ加えていく。

所定の分量にするには、$\frac{2}{3}$ 量くらいまで煮詰めることになる。

味見をして、固さを確認する。これを布で漉す[^25]。生クリームの残りを少しずつ加え、
ゆっくり混ぜながら、ショフロワに仕立てる食材を覆うのにいい固さになるまで冷まして
やる。

[^25]: 粘度の高いソースなどを布で漉す方法については、[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)訳
    注参照。

[^26]: フランスの生クリームについては[ソース・シュプレー
    ム](#sauce-supreme)訳注参照。


\atoaki{}

#### ブロンドのソース・ショフロワ {#sauce-chaud-froid-blonde}

\index{そす@ソース!しよふろわふろんと@ブロンドの---・ショフロワ}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすふろんと@ブロンドのソース---}
\index{sauce@sauce!chaud froid blonde@--- Chaud-froid blonde}
\index{chaud froid@chaud-froid!sauce blonde@Sauce --- blonde}

<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid blonde</div>

[白いソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-blanche-ordinaire)と同様に作るが、[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)ではなく[ソース・アルモン
ド](#sauce-allemande)を用いる。また、生クリームの量は半分に減らすこと。


\atoaki{}

#### ソース・ショフロワ・オロール[^28] {#sauce-chaud-froid-aurore}

\index{そす@ソース!しよふろわおろる@---・ショフロワ・オロール}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすおろる@ソース・---・オロール}
\index{おろる@オロール!そすしよふろわおろる@ソース・ショフロワ・---}
\index{sauce@sauce!chaud froid aurore@--- Chaud-froid Aurore}
\index{chaud froid@chaud-froid!sauce aurore@Sauce --- Aurore}
\index{aurore@aurore!sauce chaud froid aurore@Sauce Chaud-froid ---}

<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid Aurore</div>


標準的な[白いソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-blanche-ordinaire)を上記のレ
シピどおりに作る。そこに、布で漉した真っ赤なトマトピュレ 1 $\frac{1}{2}$ dLとパ
プリカ粉末 0.25 gを少量のコンソメ[^158]で[アンフュゼ\*](#infuser-gls)して加える。

……[鶏のショフロワ](#chaud-froid-de-volaille)用。

<div class="nota">（原注）あまり鮮かな色にしたくない場合は、パプリカをアンフュゼ
した汁は数滴だけ加えるにとどめるといい。</div><!--endNota-->

[^28]: 夜明け、曙光の意。

[^158]: 原書でも、ここは[白いコンソメ・サンプル](#consomme-blanc-simple)か、[ク
    ラリフィエしたコンソメ](#consomme-ordinaire)を使うかは明記されていない。適宜
    判断するのがいいだろう。


\atoaki{}

#### ソース・ショフロワ・ヴェールプレ[^31] {#sauce-choud-froid-vert-pre}

\index{そす@ソース!しよふろわうえるふれ@---・ショフロワ・ヴェールプレ}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすうえるふれ@ソース・---・ヴェールプレ}
\index{うえるふれ@ヴェールプレ!そすしよふろ@ソース・ショフロワ・---}
\index{sauce@sauce!chaud froid vert pre@--- Chaud-froid au Vert-pré}
\index{chaud froid@chaud-froid!sauce vert pre@Sauce --- au Vert-pré}
\index{vert pre@vert-pré!sauce chaud froid@Sauce Chaud-froid au ---}

<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid au Vert-pré</div>

鍋に白ワイン 2 dL を沸かし、セルフイユ 1 つまみと、それぞれ同量のエストラゴンの葉、シブレット、
パセリの葉を投入する。蓋をして火から外し、10 分間[アンフュゼ\*](#infuser-gls)してから布で漉す。

最初に示したとおりの分量で[標準的なソース・ショフロ
ワ](#sauce-chaud-froid-blanche-ordinaire)を作り、煮詰めながら、上記の香草をアン
フュゼした液体を少しずつ混ぜ込む。この段階で 1 L になるまで煮詰めておくこと。

[ほうれんそうから採った緑の色素](#beurre-colorant-vert)をソースに加え、「ほんの
り薄い緑色」にする。

この色素を加える際にはよく注意して、上で示したとおりの色合いになるよう少しずつ投入すること。

このソースは各種の鶏[^32]のショフロワ、とりわけショフロワ・プランタニエ[^2]に用いる。


[^31]: 緑の野原、草原、の意。

[^32]: 日本語では鶏と一言で済ませるが、フランス語では poussin プサン
    （ひよこ、ひな鶏）、poulette プレット（若い雌鶏）、poulet プレ（若
    鶏）、poule プール（雌鶏）、poulet de grain プレドグラン（50 〜 70 日
    の若鶏）、poulet reine プレレーヌ（若鶏と肥鶏の中間のサイズでソテー
    やローストにする）、poulet quatre quarts プレカトルカール（45日程
    で食用にする）、poularde プラルド（肥鶏、1.8 kg以上のものが多く、
    AOCを取得している産地もある）、chapon シャポン（去勢鶏、最大で 6 kg
    程になるというが、肉質は雌鶏に近く、高級品とされている）、coq コッ
    ク（雄鶏）などに細かく分類されている。


[^2]: Chaud-froid printanier 初版から第四版まで、直接的に該当するレシ
    ピはない。プランタニエ（春の）とあることから、春の「はしり」
    の野菜を添えたショフロワと想像される。


<!--20190224江畑校正確認スミ-->
\atoaki{}

#### 小斎用ソース・ショフロワ {#sauce-chaud-froid-maigre}

\index{そす@ソース!しようさいようりようしよふろわ@小斎用---・ショフロワ}
\index{しよふろわ@ショフロワ!しようさいようそす@小斎用ソース---}
\index{sauce@sauce!chaud froid maigre@--- Chaud-froid maigre}
\index{chaud froid@chaud-froid!sauce maigre@Sauce --- maigre}

<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid maigre</div>

作り方の手順と分量は[標準的なソース・ショフロ
ワ](#sauce-chaud-froid-blanche-ordinaire)とまったく同じだが、以下の点
を変更する。1° 通常の[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)ではなく[魚料理用ヴル
テ](#veloute-de-poisson)を用いる。2° [鶏のジュレ](#gelee-de-volaille)ではなく[白い魚
のジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)を用いること。

<div class="nota">（原注）一般的に、このソースは魚のフィレや[エスカロップ
\*](#escalope-gls)、甲殻類に[コーティング用マヨネーズ](#sauce-mayonnaise-collee)
の代わりとして用いることをお勧めする。コーティング用マヨネーズにはいろいろ不都合
な点があり、そのうちの最大のものは、ゼラチンが溶けるにつれて油が浸み出してきてし
まうことだ。こういう不都合はこの魚料理用ソース・ショフロワを使う場合には出てこな
い。このソースは風味も明確ですっきりしているからコーティング用マヨネーズよりも好
ましいだろう。</div><!--endNota-->


\atoaki{}

#### ソース・シヴリ[^33] {#sacue-chivry}

\index{そす@ソース!しうり@---・シヴリ}
\index{しうり@シヴリ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!chivry@--- Chivry}
\index{chivry@Chivry!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Chivry</div>

白ワイン 1 $\frac{1}{2}$ dL に以下を各 1 つまみずつ投入する[^35]…… セルフイユ、
パセリ、エストラゴン、シブレット、時季が合えばサラダバーネット[^34]の若い葉。蓋
をして鍋を火から外し、10分間[アンフュゼ\*](#infuser-gls)する。布で絞るようにして｜漉《こ》す。

こうしてハーブ類を[アンフュゼ\*](#infuser-gls)した液体を、あらかじめ沸かしておいた[ヴル
テ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse) $\frac{3}{4}$ L に加える。火から外し、[ブール・シヴ
リ](#beurre-chivry) 100 gを加えて仕上げる（[合わせバター](#beurres-composes)参照）。

……[ポシェ\*](#pocher-gls)[^37]あるいは茹でた鶏の料理用。

<div class="nota">（原注）サラダバーネットは生育するにつれて苦味が強くなるので、
必ず若いものを使うこと。</div><!--endNota-->

[^33]: 19世紀フランスの作家フレデリック・スリエ（1800〜1847）の劇『ディアーヌ・
    ド・シヴリ』（1838年）あるいは 1897 年に新聞「フィガロ」に掲載されたエルネス
    ト・カペンデュの小説『ビビタパン』の登場人物名 Chivry にちなんだか、あるいはまっ
    たく別の人物の名を冠したものかは不明。

[^34]: pumprenelle パンプルネル、和名ワレモコウ。

[^35]: 明記されていないが、この時点で白ワインは沸かしておく。

[^37]: ここでは下処理した鶏一羽まるごとをぎりぎり入るくらいの大きさの鍋に入れて
    水あるいはクールブイヨンを用いてゆっくり火を通す調理を意味している（温度管理
    が難しい場合はオーブンを用いることもある）。


\atoaki{}

#### ソース・ショロン  {#sauce-choron}

<div class="frsubenv">Sauce Choron</div>

[トマト入りソース・ベアルネーズ](#sauce-bearnaise-tomatee)参照。


\atoaki{}

#### ソース・クレーム {#sauce-creme}

\index{そす@ソース!くれむ@---・クレーム}
\index{くれむ@クレーム!そす@ソース・---}
\index{くりむ@クリーム|see {クレーム}}
\index{sauce@sauce!creme@--- à la Crème}
\index{creme@crème!sauce@Sauce à la ---}

<div class="frsubenv">Sauce à la Crème</div>

[ベシャメルソース](#sauce-bechamel) 1 L に生クリーム 2 dLを加えて、ヘラで
混ぜながら強火で、全体量の $\frac{3}{4}$ になるまで煮詰める。

布で漉す[^38]。フレッシュなクレーム・ドゥーブル[^39] 1 $\frac{1}{2}$ dL とレモン
果汁半個分を少しずつ加えて仕上げる。

……茹でた魚、野菜料理、鶏、卵料理用

[^38]: 粘度や濃度の高いソースを漉す方法については[ヴル
    テ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)訳注参照。

[^39]: 乳酸醗酵させた濃度の高い生クリーム。詳しくは[ソース・シュプレー
    ム](#sauce-supreme)訳注参照。


\atoaki{}

#### ソース・[クルヴェット\*](#crevettes-gls) {#sauce-aux-crevettes}

\index{そす@ソース!くるうえつと@---・クルヴェット}
\index{くるうえつと@クルヴェット!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!crevette@--- aux Crevettes}
\index{crevette@crevette!sauce@Sauce aux ---s}

<div class="frsubenv">Sauce aux Crevettes</div>

[魚料理用ヴルテ](#veloute-de-poisson)または[ベシャメルソース](#sauce-bechamel) 1
L に、生クリーム 1 $\frac{1}{2}$ dL と[魚のフュメ](#fonds-ou-fumet-de-poisson) 1
$\frac{1}{2}$ dL を加える。

火にかけて 9 dL になるまで煮詰める。鍋を火から外し、[色付け用の赤いバ
ター](#beurre-colorant-rouge) 25 g（ソース全体に淡いピンクの色合いを付けるのが目
的）を足した[クルヴェットバター](#beurre-de-crevette) 100 g を加える。殻を剥いた
クルヴェットの尾の身大さじ 3 を加え、カイエンヌ 1 つまみで風味を引き締めて仕上げる。

……魚料理およびある種の卵料理用。


\atoaki{}

#### カレーソース {#sauce-currie}

\index{そす@ソース!かれ@カレー---}
\index{かれ@カレー!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!currie@---  Currie}
\index{currie@currie!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Currie</div>

以下の材料をバターで[ルヴニール\*](#revenir-gls)する……玉ねぎ 250 g、セルリ 100 g、
根パセリ[^41] 30 g、これらはすべてやや厚めに[エマンセ\*](#emincer-gls)する。タイ
ム 1 枝とローリエの葉少々、メース[^3]少々を加える。小麦粉 50 g とカレー粉[^46]小さじ
1 弱を振り入れる。小麦粉が色付かない程度に炒めて火をとおしたら、[白いコンソ
メ](#consomme-blanc-simple) $\frac{3}{4}$ L を注ぐ。沸騰したら、弱火にして約 45 分
加熱する。軽く押し絞るように布で漉す。ソースを温めて[デグレセ\*](#degraisser-gls)し、湯煎にかけておく。

……魚料理、甲殻類、鶏、さまざまな卵料理に合わせる。

<div class="nota">（原注）ココナツミルクをソースに加えることもある。その場合、白
 いコンソメの$\frac{1}{4}$ 量をココナツミルクに代えること。</div><!--endNota-->

[^41]: パセリには根パセリ persil tubéreux（ペルスィチュベルー）といって根が肥大
    する品種系統がある。ここで用いられているのは根パセリ。平葉で、葉の香りはフラ
    ンスで一般的なモスカールドタイプ(葉の縮れるタイプ)とやや異なる。イタリアンパ
    セリのように用いることが可能。文字通りの「パセリの根」つまりモスカールドやイ
    タリアンパセリの根は固くて香りもほとんどないため、使用に耐えないだろう。

[^46]: カレーは植民地インドの料理としてイギリスに伝わり、18 世紀には C&B 社によって
    混合スパイスであるカレー粉が開発された。フランスはあまりインドやその他のカレー
    の食文化と接することもなかったために、こんにちでも「珍しい料理」の範疇にとど
    まっている。とはいえ、19 世紀にインドからアンティル諸島のうちの英領地域に連れ
    て来られたインド人たちがカレーを伝え、それが広まってフランス領アンティーユに
    おいてコロンボ colombo というカレーのバリエーションが成立した。コロンボはこん
    にちのフランスでも（インドのカレーとは別のものとして）比較的よく知られたもの
    となっている（少なくとも curry, currie という語よりは一般的認知度が高いと言え
    るだろう）。

[^3]: ナツメグの果肉の内側にある種皮（仮種皮という）およびそれをもとにした香辛料。


\atoaki{}

#### インド風カレーソース {#sauce-currie-indienne}

\index{そす@ソース!いんとふうかれ@インドカレー---}
\index{かれ@カレー!そすいんとふう@インド---ソース}
\index{いんと@インド!かれそす@---風カレーソース}
\index{sauce@sauce!currie indienne@---  Currie à l'Indienne}
\index{currie@currie!sauce indienne@Sauce --- à l'Indienne}
\index{indien@indien(ne)!sauce currie@Sauce Currie à l'---ne}

<div class="frsubenv">Sauce Currie à l'Indienne</div>

[シズレ\*](#ciseler-gls)した玉ねぎ 1 個と、パセリ、タイム、ローリエ、メース、シ
ナモン各少々のブーケガルニを、バターとともに[エチュヴェ\*](#etuver-gls)する。

カレー粉 3 g を振り入れ、ココナツミルク $\frac{1}{2}$ L を注ぐ。ヴルテ
$\frac{1}{2}$ L を加える（ソースを肉料理に合わせるか、魚料理に合わせるかで、
ヴルテも標準的なものを使うか、魚料理用を使うか決めること)。弱火で 15 分
程煮る。布で漉し、生クリーム 1 dL とレモン果汁少々を加えて仕上げる。

<div class="nota">（原注）ここで示した量のココナツミルクは、生のココヤシの実 700
g を[ラペ\*](#raper-gls)し、4 $\frac{1}{2}$ dL の温めた牛乳で溶いて作る。それを布
で強く絞って漉してから使うこと。</div><!--endNota-->

ココナツミルクがない場合には、同量のアーモンドミルクを用いてもいい。

インドの料理人によるこのソースの作り方はさまざまで、基本だけが同じというものだ。

だが、本来のレシピがあったところで、使い物にはならないだろう。インドのカレーは我
が国の大多数にとっては我慢ならぬものだろうから。ここで記した作り方は、ヨーロッパ
人の味覚を勘案したものなので、本来のものよりいい筈だ。


\atoaki{}

#### ソース・ディプロマット[^44] {#sauce-diplomate}

\index{そす@ソース!ていふろまつと@---・ディプロマット}
\index{ていふろまつと@ディプロマット!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!diplomate@--- Diplomate}
\index{diplomat@diplomat(e)!sauce@Sauce ---e }

<div class="frsubenv">Sauce Diplomate</div>

あらかじめ仕上げでおいた[ノルマンディ風ソース](#sauce-normande) 1 L に、[オマール
バター](#beurre-de-homard) 75 g を加える。

さいの目に切ったオマールの尾の身大さじ 2 と同様に[デ\*](#des-gls)に切ったトリュ
フ大さじ 1 を加えて仕上げる。

……大きな魚 1 尾まるごとの[^45]料理用。

[^44]: 外交官風、の意。繊細で豪華な仕立ての料理に付けられる名称。

[^45]: relevé （ルルヴェ）。17 世紀〜19 世紀前半にスタイルとして完成し
    たフランス式サービスでは、豪華な装飾を施した飾り台（socle ソークル）
    に載せられ、皿の周囲を飾るようにガルニチュールが配され（borduresボ
    ルデュール）、主役である大きな塊肉や魚まるごと 1 尾の料理にはしばし
    ば飾り串（hâtelet アトレ）が刺してある、きわめて壮麗な大皿料理が置
    かれた。なお『料理の手引き』ではこうした仕立てについては時代に
    そぐわないものとして、ごく簡潔にしか説明されていないが、初版、
    第二版に付属している献立表、および第三版以降独立して出版された『メ
    ニューの本』にはルルヴェの語がしばしば見られる。


\atoaki{}

#### スコットランド風ソース {#sauce-ecossaise}

\index{そす@ソース!すこつとらんとふう@スコットランド風---}
\index{すこつとらんとふう@スコットランド風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!ecossaise@--- Ecossaise}
\index{ecossais@écossais(e)!sauce@Sauce ---e}

<div class="frsubenv">Sauce Ecossaise</div>

上記の分量どおりに作った[ソース・クレーム](#sauce-creme) 9 dL に以下を加えて作る。
[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)にしたにんじん、セルリ、さやいんげんをバターで
[エチュヴェ\*](#etuver-gls)し、[白いコンソメ](#consomme-blanc-simple)に完全に浸
したものを 1 dL。

……卵料理、鶏料理に添える。


\atoaki{}

#### ソース・エストラゴン[^50] {#sauce-estragon-blanche}

\index{そす@ソース!えすとらこんしろ@---・エストラゴン（ホワイト系）}
\index{えすとらこん@エストラゴン!そすしろ@ソース・--- （ホワイト系）}
\index{sauce@sauce!estragon blanche@--- Estragon (blanche)}
\index{estragon@estragon!sauce blanche@Sauce --- (blanche)}

<div class="frsubenv">Sauce Estragon</div>

エストラゴンの枝 30 g を[コンカセ\*](#concasser-gls)し、強火で[ブロンシール\*](#blanchir-gls)。水気をしっ
かりときり、エストラゴンをスプーンですり潰し、あらかじめ用意しておいた
[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)を大さじ 4 杯加える。布で漉す。こうして作ったエ
ストラゴンのピュレを[鶏のヴルテ](#veloute-de-volaille)または[魚料理用
ヴルテ](#veloute-de-poisson) 1 L に混ぜ込む。どちらのヴルテを使うかは、
合わせる料理によって決めること。味を調え、エストラゴンの[アシェ\*](#hacher-gls)
大さじ $\frac{1}{2}$ 杯を加えて仕上げる。

……卵料理、鶏肉料理、魚料理に合わせる。


[^50]: ヨモギ科のハーブ。詳しくは茶色い派生ソースの[ソース・シャスー
    ル](#sauce-chasseur)訳注参照。


\atoaki{}

#### 香草ソース {#sauce-aux-fines-herbes-blanche}

\index{そす@ソース!こうそうしろ@香草---（ホワイト系）}
\index{こうそう@香草!そすしろ@---ソース（ホワイト系）}
\index{sauce@sauce!fines herbes blanche@--- aux Fines Herbes (blanche)}
\index{fines herbes@fines herbes!sauce blanche@Sauce aux --- (blanche)}

<div class="frsubenv">Sauce aux Fines Herbes</div>

* 仕上がり 5 dL 分

あらかじめ3種のうちいずれかの方法（[白ワインソース](#sauce-vin-blanc)参照）で作っ
ておいた白ワインソース $\frac{1}{2}$ Lに、[エシャロットバ
ター](#beurre-d-echalote) 40 gと、パセリ、セルフイユ、エストラゴンの[アシェ
\*](#hacher-gls)を大さじ1 $\frac{1}{2}$ 杯加える。

……魚料理用。


\atoaki{}

#### ソース・フォイヨ {#sauce-foyot}

<div class="frsubenv">Sauce Foyot</div>

⇒ [グラスドゥヴィアンド入りソース・ベアルネー
ズ](#sauce-bearnaise-a-la-glace-de-viande-dite-foyot-ou-valois)参照。


\atoaki{}

#### ソース・グロゼイユ[^51] {#sauce-groseilles}

\index{そす@ソース!くろせいゆ@---・グロゼイユ}
\index{くろせいゆ@グロゼイユ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!groseilles@--- Groseilles}
\index{groseille@groseille!sauce@Sauce ---s}

<div class="frsubenv">Sauce Groseilles</div>

緑色の濃いグロゼイユ・マクロー 500 g を銅の片手鍋で[ブロンシール\*](#blanchir-gls)する。

5 分間煮立てたら水気をきって、粉糖大さじ 3 杯と白ワイン大さじ 2 〜 3 杯を
加えて、完全に火をとおす。布で漉す。

こうして出来たピュレに、[ソース・ブール](#sauce-au-beurre)  5 dL を加
え、よく混ぜる。

……このソースはグリルあるいはイギリス風[^52]に茹でた鯖によく合う。もちろん、他の
魚料理にも合わせてもいい。

<div class="nota">（原注）このソースは緑色の房なりのグロゼイユ[^53]でも作ること
が可能。</div><!--endNota-->

[^51]: 日本語で「すぐりの実」のことだが、こんにちでは「黒すぐり」のイメージが一
    般的かも知れない。黒すぐりはフランス語では cassis カシスと呼ばれる。一般的な
    グロゼイユにはフサスグリと呼ばれる groseille rouge グロゼイユ・ルージュ（赤す
    ぐり）と groseille blanche グロゼイユ・ブロンシュ（白すぐり）の 2 種があり、どち
    らもブドウのように房なりする。上記とは別に、このソースで用いられる グロゼイ
    ユ・マクロー groseille à maquereau（グロゼイヤマクロー、maquereau は鯖の意。日
    本では英語経由のグーズベリーまたはグースベリーの名称でも呼ばれることが多い。
    単に西洋すぐりとも呼ぶ）という比較的大粒で薄く縞模様の入る種類もある。これは
    通常は緑色だが、まれに紫色になる変種もあるという。いずれもフランスでは料理や
    菓子作りによく用いられる。

[^52]: à l'anglaise （アロングレーズ）。通常は単に湯でボイルすることを指す。

[^53]: 一般的なフサスグリであれば白系統の「未熟果」を用いると解釈される。


\atoaki{}

#### オランデーズソース[^54] {#sauce-hollandaise}

\index{そす@ソース!おらんてす@オランデーズ---}
\index{おらんてす@オランデーズ!そす@---ソース}
\index{おらんたふう@オランダ風!そす@オランデーズソース}
\index{sauce@sauce!hollandaise@--- Hollandaise}
\index{hollandais@hollandais(e)!sauce@Sauce ---e}

<div class="frsubenv">Sauce Hollandaise</div>

大さじ 4 杯の水とヴィネガー大さじ 2 杯に、粗挽きこしょう 1 つまみと｜肌理《きめ》の細
かい塩 1 つまみを加えて、$\frac{1}{3}$ 量まで煮詰める。この鍋を熱源のそばに置くか、
湯煎にかけておく。

大さじ 5 杯の水と卵黄 5 個を加える。生のまま、あるいは溶かしたバター 500 g を加えなが
らしっかり[モンテ\*](#monter-gls)する。途中で、水を大さじ 3 〜 4 杯、少量ずつ足して
やる。水を足すのは、軽やかな仕上がりにするため。

レモンの果汁少々と必要なら塩を足して味を調え、布で｜漉《こ》す。

湯煎にかけておくが、ぬるくしておかないとソースが分離してしまう。

……魚料理、野菜料理用。

<div class="nota">（原注）ヴィネガーを煮詰めて使うのは、いつも最高品質のものが使
えるとはかぎらないからで、水は $\frac{1}{3}$ 量まで減らしたほうがいい。ただし、
煮詰める作業を完全に省いてしまわないこと。</div><!--endNota-->

さらに酸味が必要な場合にはレモン果汁を足すこと。

[^54]: ニューヨーク発祥の朝食メニューとして知られるエッグ・ベネディク
    ト *Egg Benedict* に必ず用いられることで有名なうえ、一般的には「バター
    で作るマヨネーズ」のイメージが強いかも知れない。実際のところは、ラ
    ヴァレーヌ『フランス料理の本』（1651年）において「アスパラガスの白
    いソース添え」Asperges à la sauce blanche というレシピにおいて、こ
    のオランデーズソースの原型ともいうべきものが示されている。アスパラ
    ガスは固めに塩茹でする。「新鮮なバター、卵黄、塩、ナツメグ、ヴィネ
    ガー少々をよくかき混ぜる。ソースが滑らかになったら、アスパラガスに
    添えて供する(p.238)」。簡潔な記述だが、これがオランデーズソースの
    原型であることは間違いないだろう。おそらくはラ・ヴァレーヌ以前から
    存在していた可能性も否定できない。なお植物油を用いたマヨネーズが文
    献上で確認されるのが18 世紀以降で、19 世紀初頭から爆発的に流行し、広
    まったもの。また、マヨネーズについては、現代ヨーロッパにおいても卵
    黄ではなく全卵を用いて作るほうが多数を占めている点が異なることに注
    意。なお、オランデーズとは「オランダ風」の意だが、なぜこの名称となっ
    たのかについては不明な点が多い。また、2007 年版の『ラルース・ガスト
    ロノミック』では、オランデーズソースを作る際には温度に注意すること
    と、よくメッキされた銅鍋かステンレス製の鍋を用いる必要があり、アル
    ミ製の鍋だと緑色に変色する可能性があることに注意を促している
    (p.455)。


\atoaki{}

#### ソース・オマール {#sauce-homard}

\index{そす@ソース!おまる@---・オマール}
\index{おまる@オマール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!homard@--- Homard}
\index{homard@homard!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Homard</div>

[魚料理用ヴルテ](#veloute-de-poisson) $\frac{3}{4}$ L に、生クリーム 1
 $\frac{1}{2}$ dL と[オマールバター](#beurre-de-homard) 80 g、[色付け用の赤いバ
ター](#beurre-colorant-rouge) 40 g を加えて仕上げる。

……魚料理用。

<div class="nota">（原注）このソースを魚1尾まるごとの料理に添える場合には、[デ\*](#des-gls)
に切ったオマールの尾の身を大さじ 3 杯加える。</div><!--endNota-->


\atoaki{}

#### ハンガリー風ソース[^56] {#sauce-hongroise}

\index{そす@ソース!はんかりふう@ハンガリー風---}
\index{はんかりふう@ハンガリー風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!hongroise@---  Hongroise}
\index{hongrois@hongrois(e)!sauce@Sauce ---e}

<div class="frsubenv">Sauce Hongroise</div>

玉ねぎ（大）1 個を[アシェ\*](#hacher-gls)し、バターで色付かないよう[ルヴニール
\*](#revenir-gls)する。塩 1 つまみとパプリカ粉末 1 gで味付けする。

このソースを添える料理に合わせて[標準的なヴル
テ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)または[魚料理用ヴル
テ](#veloute-de-poisson)  1 L を加え、数分間軽く煮立てる。

布で｜漉《こ》し、バター 100 g を加えて仕上げる。

このソースは淡いピンク色に仕上げること。パプリカ粉末だけでその色を実現しているこ
とに注意。

……仔羊や仔牛のノワゼット[^55]にとりわけよく合う。卵料理、鶏料理、魚料理にも。

[^55]: noisette ロースの中心部分を円筒形に切り出して調理したもの。

[^56]: 原書でも用いられている語 paprika パプリカはハンガリー語。唐辛子、ピーマン
    の仲間であり、16 世紀以降ヨーロッパ全土に広まり、その土地ごとの風土に合わせ
    て品種が多様化した。パプリカはとりわけ辛味成分をほとんど含んでいないのが特徴。
    ただし、ハンガリーの食文化において大きな役割を果すようになったのは 19 世紀よ
    り後になってからと言われている。


\atoaki{}

#### 牡蠣入りソース {#sauce-aux-huitres}

\index{そす@ソース!かきいり@牡蠣入り---}
\index{かき@牡蠣!そす@牡蠣入りソース}
\index{sauce@sauce!huitres@---  aux Huîtres}
\index{huitre@huître!sauce@Sauce aux Huîtres}

<div class="frsubenv">Sauce aux Huîtres</div>

後述の[ノルマンディ風ソース](#sauce-normande)に、[ポシェ\*](#pocher-gls)し[エバルベ\*](#ebarber-gls)した牡蠣の身を加えたもの。


\atoaki{}

#### インド風ソース {#sauceindienne}

\index{そす@ソース!いんとふう@インド風---}
\index{いんと@インド!そす@---風ソース}
\index{sauce@sauce!indienne@---  Indienne}
\index{indien@indien(ne)!sauce@Sauce ---ne}

<div class="frsubenv">Sauce Indienne</div>

⇒ [インド風カレーソース](#sauce-currie-indienne)参照。


<!--20190228江畑校正確認スミ-->
\atoaki{}

#### ソース・イヴォワール[^58] {#sauce-ivoire}

\index{そす@ソース!いうおわる@---・イヴォワール}
\index{いうおわる@イヴォワール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!ivoire@--- Ivoire}
\index{ivoire@ivoire!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Ivoire</div>

[ソース・シュプレーム](#sauce-supreme) 1 L に、ブロンド色の[グラスドヴィ
アンド](#glace-de-viande)大さじ 3 を加え、象牙のようなくすんだ色合いに
する。

……[ポシェ\*](#pocher-gls)した鶏に添える。

[^58]: 象牙、の意。


\atoaki{}

#### ソース・ジョワンヴィル[^61] {#sauce-joinville}

\index{しよわんういる@ジョワンヴィル!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!しよわんういる@---・ジョワンヴィル}
\index{sauce@sauce!joinville@--- Joinville}
\index{joinville@Joinville!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Joinville</div>


[ノルマンディ風ソース](#sauce-normande) 1 L を、仕上げる直前の段階まで
作る[^59]。[エクルヴィスバター](#beurre-d-ecrevisse) 60 g と[クルヴェッ
トバター](#beurre-de-crevette) 60 g を加えて仕上げる。

このソースを添える魚料理にガルニチュールがすでにある場合は、これ以上は何も加えない。

ガルニチュールを伴なわない大きな茹でた魚[^60]に添える場合には、
[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にした真黒なトリュフを大さじ 2 杯加えること。

<div class="nota">（原注）同様のソースはいろいろあるが、最後の仕上げにエクルヴィ
スバターとクルヴェットバターを組み合わせて加える点がソース・ジョワンヴィルが他の
ものと違うポイント。</div><!--endNota-->

[^59]: すなわち、布で漉すところまで。

[^60]: 魚の場合は、[クールブイヨン](#court-bouillon-a)を用いて[ポシェ\*](#pocher-gls)する。[魚
    料理用ソース・アシェ](#sauce-hachee-maigre)訳注参照。

[^61]: 19 世紀、七月王政期の国王ルイ・フィリップの第3子、フランソワ・ド
    ルレアン・ジョワンヴィル海軍大将（1818〜1900）のこと。[エクルヴィス\*](#ecrevisse-gls)
    と[クルヴェット\*](#crevette-gls)を用いた料理に彼の名が冠されたものがいくつかある。


\atoaki{}

#### ソース・ラギピエール[^62] {#sauce-laguipiere}

\index{らきひえる@ラギピエール!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!らきひえる@---・ラギピエール}
\index{sauce@sauce!laguipiere@--- Laguipière}
\index{laguipiere@Laguipière!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Laguipière</div>

上述のとおりに作った[ソース・ブール](#sauce-au-beurre)  1 L に、レモ
ン1個の搾り汁と[魚のグラス](#glace-de-poisson)またはそれと同等に煮詰め
た[魚のフュメ](#fonds-ou-fumet-de-poisson)大さじ 4 加える。

このソースは茹でた魚に添える。

<div class="nota">（原注）カレームが考案したこのソースのレシピに、本書で加えた変更点はただ1箇所
のみ、[鶏のグラス](#glace-de-volaille)ではなく魚のグラスに代えたことだ
けだ。さらに言うと、このソースはカレームによってソース・ブール・ラギピ
エール風と名付けられたものだ[^63]。</div><!--endNota-->

[^62]: 18 世紀末から 19 世紀初頭にかけて活躍したフランスを代表する料理人の名（？〜
    1812）。はじめコンデ公に仕え、革命時にコンデ公の亡命にも｜随行《ずいこう》し
    たが、後にフランスに帰国し、ナポレオン｜麾下《きか》に入った。ナポレオン自身
    は食に無頓着であったが、直接的にはミュラ元帥のもとで料理長として活躍した。タ
    レーランに仕えていたアントナン・カレームは2年程の期間であったが、ラギピエー
    ルとともに宴席の仕事に携わり、生涯を通して師と仰ぐほどに尊敬してやまなかった。
    当然だが料理においてカレームはラギピエールから大きく影響を受け、そのことを後
    年、数冊の自著で明記している。ラギピエール自身はミュラ元帥に従ってロシア戦線
    に赴き、その撤退の途中、極寒の地で凍死した。カレームは 1828 年刊『王都パリ風料
    理』の冒頭 2 ページを「ラギピエールの想い出に」と題し、とても力強い文体でその
    死を悼んだ。

[^63]: カレームの未完の大著『19 世紀フランス料理』第 3 巻に、このソースのレシピが
    掲載されている。少し長くなるが引用すると「ラグー用片手鍋に、魚料理用グランド
    ソースの章で示したソース・ブールをレードル 1 杯入れる。ここに上等のコンソメ大
    さじ 1 杯か鶏のグラス少々を加える。塩 1 つまみ、ナツメグ少々、良質のヴィネガーま
    たはレモン果汁適量を加える。数秒間煮立たせ、上等なバターをたっぷり加えてから
    供する。(中略)ソースに火を通してからバターを加えるというこの方法によって、な
    めらかな口あたりで、油っぽくならない仕上がりになる。だからこそ私はこのソース・
    ブールをグランドソースに分類しなかったのだし、バターを加える派生ソースにおい
    てこれは重要なことだからだ。それは魚料理用ソースについても同様のことだ
    (pp.117-118)」。このレシピにおいて、カレームの表現には矛盾がある。「魚用グラ
    ンドソースの章で示した」とあるのに「グランドソースに分類しなかった」となって
    いることだ。実際、ソース・ブールそれ自体はこの「ラる風」の直前にある。さて、
    このソースが「ラギピエール風」であることの理由だが、同じ巻の「魚料理用ソース・
    エスパニョル」の説明の冒頭において、ラギピエールから聞いた話として、四旬節の
    期間（小斉=肉断ちをする慣習がカトリックに根強くあった）に、魚料理用のソース
    にコンソメや仔牛のブロンドのジュを混ぜている修道士料理人がいた、と述べている。
    それなら美味しくて当然だろう、とカレームが問うと、ラギピエールは「そうやって
    作った料理は、通常の肉を食べていい時の料理とは違うものであり、かといって肉断
    ちの料理でもない、まさに中間のものだ。その判定は天のみぞ知るところだろう。結
    局のところ、修道士たちは元気に暮していたのだから、それは正しかったのだよ」と
    煙に巻いたという。カトリックの習慣としての小斉 = 肉断ちのための魚料理用ソース
    に、肉由来である鶏のグラスもしくはコンソメを加えるというところが、ラギピエー
    ル風と名付けた所以（ゆえん）であり、まさにこれこそがソース・ラギピエールの重
    要なポイントと考えられる。『料理の手引き』においてこのレシピを担当した執筆者
    はこのエピソードを読んでいなかったのだろうか？ あるいは何らかの誤解ゆえに改
    変をしたのか、ラギピエール風という名称が象徴している、鶏のグラス、コンソメを
    用いるべきところを、魚のグラスに代えてしまい、このソース名の由来を換骨奪胎し
    てしまう結果となっている。本書の初版において、原注がその文体から、エスコフィ
    エの手になるものか、あるいは聞き書きしたコメントであることはほぼ明らかなので、
    なぜエスコフィエがこの点を見逃したか、あるいは許容したのかは非常に興味深い。
    ところで、カレームが、バターを仕上げの際に加えるということ、いわゆるブールモ
    ンテ monter au beurre によってソースの口あたりをなめらかなものにし、色艶（いろ
    つや）をよくするということをことさらに言及している点もまた、注目に値すべきだ
    ろう。


\atoaki{}

#### リヴォニア風ソース[^64] {#sauce-livonienne}

\index{そす@ソース!りうおにあふう@リヴォニア風---}
\index{りうおにあふう@リヴォニア風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!livonienne@---  Livonienne}
\index{livonien@livonien(ne)!sauce@Sauce ---ne}

<div class="frsubenv">Sauce Livonienne</div>

バターを加えて仕上げた[魚のフュメで作ったヴルテ](#veloute-de-poisson) 1
L に、ごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)に刻んだにんじん、セルリ、マッシュルー
ム、玉ねぎをあらかじめバターを加えて[エチュヴェ\*](#etuver-gls)しておいたもの 100 g を加える。最
後にトリュフのジュリエンヌとパセリの[コンカセ\*](#concasser-gls)を加える。……そ
の後で味を調えること。

……このソースは、トラウト、サーモン、[舌びらめ\*](#sole-gls)、[チュルボタン
\*](#turbot-turbotin-gls)、[バルビュ\*](#barbue-gls)のような魚によく合う。

[^64]: 現在のラトビア東北部からエストニア南部にかけての古い地域名、いわゆるバル
    ト三国の一地域と捉えていい。本書執筆時にはロシア帝国の一部となっていた。なお、
    料理名に冠される地名のうち多くのものに明確な由来のないのと同様に、このソース
    についても名称の由来は不明。


\atoaki{}

#### マルタ風ソース[^70] {#sauce-maltaise}

\index{そす@ソース!まるたふう@マルタ風---}
\index{まるたふう@マルタ風!そす@---ソース}
\index{maltais@maltais(e)!sauce@Sauce ---e}
\index{sauce@sauce!maltaise@--- Maltaise}

<div class="frsubenv">Sauce Maltaise</div>

前述のとおりに、[オランデーズソース](#sauce-hollandaise)を作り、提供直前に「ブ
ラッドオレンジ」 2 個の搾り汁を加える。ブラッドオレンジを用いないとこのソースは
成立しないので注意。[ラペ\*](#raper-gls)したオレンジの[ゼスト\*](#zeste-gls) 1 つ
まみを加えて仕上げる。

……アスパラガスに添える。

[^70]: シチリアの南方に位置するマルタ島を中心とした国、マルタはオレン
    ジをはじめとした柑橘類の産地であり、とりわけ 19 世紀にはマルタ産のブ
    ラッドオレンジが人気であった。一例としてバルザックの小説『二人の若
    妻の手記』において、つわりに苦しむ妻のために夫がマルセイユの街で
    「マルタ産、ポルトガル産、コルシカ産のオレンジを買い求めた」
    (p.312)と書かれている。


\atoaki{}

#### ソース・マリニエール[^72] {#sauce-mariniere}

\index{まりにえる@マリニエール!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!まりにえる@---・マリニエール}
\index{sauce@sauce!mariniere@--- Marinière}
\index{marinier@marinier(ère)!sauce@Sauce Marinière}

<div class="frsubenv">Sauce Marinière</div>

[ソース・ベルシー](#sauce-bercy)を本書で示したとおりの分量で用意する。
これにムール貝の茹で汁を煮詰めて大さじ 3 〜 4 杯加え、卵黄 6 個で[リエ\*](#lier-gls)する[^73]。

……ムール貝の料理専用。

[^72]: marinier / marinière < mare ラテン語「海」から派生した語。貝や
    魚を白ワインで煮た料理にも付けられる名称。

[^73]: 卵黄でとろみ付けをする場合、あらかじめ生クリームあるいは茹で汁などで乳化
    させてからよく混ぜながら加えるのであれば、必ずしも弱火でなくても問題ない。た
    だし、沸騰状態だと滑かに仕上がらないリスクが残るので、ある程度は弱火にした方
    がいいだろう。


\atoaki{}

#### 白いソース・マトロット[^74] {#sauce-matelote-blanche}

\index{そす@ソース!まとろつとしろ@白い---・マトロット}
\index{まとろつと@マトロット!そすしろ@白いソース・---}
\index{sauce@sauce!matelote blanche@--- Matelote blanche}
\index{matelote@matelote!sauce@Sauce --- blanche}

<div class="frsubenv">Sauce Matelote blanche</div>

[白ワインで作った魚のクールブイヨン](#court-bouillon-b)  3 dL にフレッシュ
なマッシュルームの切りくず[^75] 25 g を加えて $\frac{1}{3}$ 量まで煮
詰める。

[魚料理用ヴルテ](#veloute-de-poisson) 8 dL を加える。数分間煮立たせる。
布で漉し、バター 150 g を加える。

カイエンヌ[^76]ごく少量で風味を引き締める。

ガルニチュールとして、下茹でしてからバターで[グラセ\*](#glacer-gls)した小玉ねぎ20個
と、あらかじめ茹でておいた小さな白いマッシュルーム[^77] 20個を加える。

[^74]: 水夫風、船員風、の意。

[^75]: 料理、ガルニチュールとして供するマッシュルームは、[トゥルネ\*](#tourner-gls)と
    いって螺旋（らせん）状に切り込みを入れて装飾するのが一般
    的。その下ごしらえの際に大量のマッシュルームの切りくず（おおむねに重量比で 15 〜
    20 ％）が出るのを利用する。

[^76]: cayenne 唐辛子の 1 品種。日本で一般的なカエンペッパーよりは辛さが
    マイルドで風味も異なる。

[^77]: これを用意している段階で、上述のトゥルネを行なう。常識的なこと
    として明記されていないことに注意。この作業の結果、ソースを作る際に
    魚の茹で汁（クールブイヨン）に加えるマッシュルームの切りくずが発生す
    る。


\atoaki{}

#### ソース・モルネー[^79] {#sauce-mornay}

\index{もるね@モルネー!そす@---ソース}
\index{そす@ソース!もるね@---・モルネー}
\index{sauce@sauce!mornay@--- Mornay}
\index{mornay@Mornay!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Mornay</div>

[ベシャメルソース](#sauce-bechamel) 1 L に、このソースを合わせる魚の茹
で汁 2 dL を加え、$\frac{2}{3}$ 量程に煮詰める[^80]。[ラペ\*](#raper-gls)したグリュ
イエールチーズ 50 g とパルメザンチーズ 50 g を加える。少しの間、火にかけたままにして
よく混ぜ、チーズを完全に溶かし込む。バター 100 g で仕上げる[^5b]。

<div class="nota">（原注）魚以外の料理に合わせる場合[^83]も作り方はまったく同じ
だが、魚の茹で汁は加えない。</div><!--endNota-->

[^79]: 19 世紀中頃にパリのレストラン、デュランの料理長ジョゼフ・ヴォワ
    ロンが創案したと言われている。モルネーは人名だが、具体的に誰を指し
    ているかについては諸説ある。

[^80]: 初版ではこの煮詰める作業はなく「固めに作ったベシャメルソース 1 L
    に対し、魚の茹で汁 2 dL を加える」となっている。

[^83]: 例えば茹でた野菜などにかけて、サラマンダー（強力な上火だけのオーブンの一
    種）に入れて軽く焦げ目を付け、グラタンにするようなケースも多い。

[^5b]: フランス語では monter au beurre（モンテオブール）と言いかえ可能
    な表現。日本語では「[モンテ\*](#monter-gls)する」「ブールモンテす
    る」という現場も多い。


\atoaki{}

#### ソース・ムスリーヌ、ソース・シャンティイ[^84] {#sauce-mousseline}

\index{むすりぬ@ムスリーヌ!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!むすりぬ@---・ムスリーヌ}
\index{sauce@sauce!mousseine@--- Mousseline}
\index{mousseline@mousseline!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Mousseline, dite Sauce Chantilly</div>

前述のとおりの分量と作り方でオランデーズソースを
用意する（[オランデーズソース](#sauce-hollandaise)参照）。

提供直前に、固く泡立てた生クリーム大さじ 4 杯[^89]をソースに混ぜ込む。

……このソースは、茹でた魚や、アスパラガス、カルドン、セルリ[^87]に添える。

[^84]: mousseline < mousse ムース。-ine は「小さい」を意味する接尾辞。
    その前にLの文字が入るのは、mousse の語源がメソポタミアの都市 Mossoul
    （モスリン布の生産地だった）であることによる。シャンティイの名称で
    呼ばれることがあるのは、固く立てた生クリームすなわち crème
    Chantilly（クレーム・シャンティイ）を加えるところから。[ソース・シャ
    ンティイ](#sauce-chantilly)訳注も参照。

[^87]: ともに、XIII. 野菜料理、[カルドン](#cardons)、[セルリ](#celeri-en-branches-et-celeri-rave)参照。

[^89]: 大さじ 1 杯 = 15 ml という考えにとらわれないよう注意。この計量単位は
    日本で戦後普及したものに過ぎず、本書においては文字通りに「大きなス
    プーンで 4 杯」という大雑把な単位として考える必要がある。このソース
    の場合は「固く泡立てた生クリームを適量」と読み替えてもいいだろう。
    名称どおりに滑らかでふんわりとした口あたりに仕上げるのがポイント。


\atoaki{}

#### ソース・ムスーズ[^90] {#sauce-mousseuse}

\index{むす@ムスー（ズ）!そす@ソース・ムスーズ}
\index{そす@ソース!むすす@---・ムスーズ}
\index{sauce@sauce!mousseuse@--- Mousseuse}
\index{mousseux@mousseux/mousseuse!sauce@Sauce Mousseuse}

<div class="frsubenv">Sauce Mousseuse</div>

沸騰した湯の中に、小さめのソテー鍋を入れて熱し、水気をよく拭き取る。こ
のソテー鍋に、あらかじめ充分に柔らかくしておいたバター 500 gを入れる。
塩 8 gを加え、泡立て器でしっかり混ぜながら、レモン $\frac{1}{4}$ 個分の搾り
汁と冷水 4 dL を少しずつ加える。

最後に、固く泡立てた生クリーム大さじ 4 杯を混ぜ込む。

このレシピは、ソースに分類してはいるが、むしろ合わせバターというべきも
のだ。茹でた魚[^157]に合わせる。

茹でた魚から伝わる熱だけでバターは充分に溶けるので、見た目も風味も溶か
しバターをソースにするよりずっといい。

[^90]: 細かく泡立った、の意。なお、シャンパーニュのような vin mousseux
    ヴァン・ムスー（発泡ワイン）のムスーは同じ語の男性形.

[^157]: クールブイヨンなどを用いてやや低温で煮た魚、の意。[魚料理用ソー
    ス・アシェ](#sauce-hachee-maigre)訳注参照。


\atoaki{}

#### ソース・ムタルド[^91] {#sauce-moutarde}

\index{そす@ソース!むたると@---・ムタルド}
\index{むたると@ムタルド（マスタード）!そす@ソース・ムタルド}
\index{ますたと@マスタード（ムタルド）!そす@ソース・ムタルド}
\index{sauce@sauce!moutarde@--- Moutarde}
\index{moutarde@moutarde!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Moutarde</div>

通常、このソースは提供直前に作ること。

必要の分量の[ソース・ブール](#sauce-au-beurre)を用意する。鍋を火か
ら外し、ソース 2 $\frac{1}{2}$ dL あたりマスタード大さじ 1 を加える。

このソースを仕上げて、提供するまで時間を空けなくてはならない場合は、湯
煎にかけておく。沸騰させないよう注意すること。

[^91]: マスタードのこと。マスタードソースと呼んでもいいが、アメリカ風
    の印象を与えるかも知れない。


\atoaki{}

#### ソース・ノンテュア[^92] {#sauce-nantua}

\index{そす@ソース!のんてゆあ@---・ノンテュア}
\index{のんてゆあ@ノンテュア!そす@ソース・---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!そす@ソース・ノンテュア}
\index{sauce@sauce!nantua@--- Nantua}
\index{nantua@Nantua!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Nantua</div>

[ベシャメルソース](#sauce-bechamel) 1 Lに生クリーム 2 dL を加え、
$\frac{2}{3}$ 量まで煮詰める。

布で漉し、生クリームをさらに 1 $\frac{1}{2}$ dL 加えて通常の濃度に戻す。

良質な[エクルヴィスバター](#beurre-d-ecrevisse) 125 g と、小さめのエクル
ヴィスの尾の身[^94] 20 を加えて仕上げる。

[^92]: ローヌ・アルプ地方にあるノンテュア湖で[エクルヴィス\*](#ecrevisse-gls)が穫れること
    に由来したソース名。エクルヴィスについて詳しくは[バイエルン風ソー
    ス](#sauce-bavaroise)訳注参照。

[^94]: しっかり下茹でして殻を剥いたものを用いること。


\atoaki{}

#### 活オマールで作るソース・ニューバーグ[^95] {#sauce-new-burg-avec-le-homard-cru}

\index{そす@ソース!にゆはくいきおまる@活オマールを使う---・ニューバーグ}
\index{にゆはく@ニューバーグ!そすいきおまる@活オマールを使うソース・---}
\index{sauce@sauce!new burg homard cru@--- New-burg avec le homard cru}
\index{new burg@New-burg!sauce homard cru@Sauce --- avec le homard cru}

<div class="frsubenv">Sauce New-burg avec le homard cru</div>

800 〜 900 g のオマールを切り分ける。

胴の中のクリーム状の部分をスプーンで取り出し、これをよくすり潰して 30 g
のバターを合わせ、別に取り置いておく。

バター 40 g と植物油大さじ 4 杯を鍋に入れて熱し、切り分けたオマールの身を
[ルヴニール\*](#revenir-gls)する。塩とカイエンヌで調味する。殻が真っ赤になったら、鍋の油
を完全に捨て、コニャック大さじ 2 杯と、マルサラ酒もしくはマデイラの古酒 2
dLを注いで火を付けてアルコール分を燃やす[^96]。注いだ酒が
$\frac{1}{3}$ 量になるまで煮詰めたら、生クリーム2 dL と[魚のフュ
メ](#fonds-ou-fumet-de-poisson) 2 dL を注ぐ。弱火で 25 分間煮
る。

オマールの身をざるにあげて水気をきる。殻から身を取り出して、[デ\*](#des-gls)に
切る。

取り置いていたオマールのクリーム状の部分をソースに混ぜ込み、完全に火が通るように
軽く煮立たせてやる。デに切ったオマールの身を加えて混ぜる。味見をして、必要なら塩
を加えて修正する。

<div class="nota">（原注）デに切ったオマールの身をソースに混ぜ込むのは絶対必要と
いうわけではない。薄く[エスカロップ\*](#escalope-gls)にして、このソースを合わせ
る魚料理に添えてもいい。</div><!--endNota-->

[^95]: ここでは英語由来のソース名のため英語風にカタカナ書きしたが、フ
    ランスでは「ニュブール」のように発音されることも多い。

[^96]: flamber （フロンベ）フランベする。


\atoaki{}

#### 茹でオマールで作るソース・ニューバーグ[^100] {#sauce-new-burg-avec-le-homard-cuit}

\index{そす@ソース!にゆはくゆておまる@茹でオマールを使う---・ニューバーグ}
\index{にゆはく@ニューバーグ!そすゆておまる@茹でオマールを使うソース・---}
\index{sauce@sauce!new-burg homard cuit@--- New-burg avec le homard cuit}
\index{new burg@New-burg!sauce homard cuit@Sauce --- avec le homard cuit}

<div class="frsubenv">Sauce New-burg avec le homard cuit</div>

オマールを[標準的なクールブイヨン](#court-bouillon-e)で茹でる。尾の身
を殻から外し、[エスカロップ\*](#escalope-gls)に切る[^98]。ソテー鍋の内側
にたっぷりとバターを塗り、そこにオマールのエスカロップを並べるように入れる。塩
とカイエンヌでしっかりと味を付け、表皮が赤く発色するように両面を焼く。
上等なマデイラ酒をひたひたの高さまで注ぎ、ほぼ完全になくなるまで煮詰める。

提供直前に、オマールのエスカロップの上に、生クリーム 2 dL で卵黄 3 個を溶いて注
ぎ、火から外してゆっくり混ぜながら[^99]しっかりと[リエ\*](#lier-gls)する。

<div class="nota">（原注）[ソース・アメリケーヌ](#sauce-americaine)と同様に、こ
れら 2 種のソースも元来はオマールを供するための料理だった。ソースとオマールが、
要するにひとつの料理を構成していたわけだ。</div><!--endNota-->

ところが、そのような料理は午餐（ランチ）でしか提供することが出来ない。多くの人々
は胃が弱く、夕食では消化しきれないのだ[^101]。

この問題解決のために、我々はこれを、舌びらめのフィレやムスリーヌに添えるオマール
のソースとして使うことにした。オマールの身はガルニチュールとして添えるにとどめる
ことにした。結果は好評だった。

カレー粉やパプリカ粉末を調味料として用いれば、このソースのとてもいいバリエーショ
ンが作れる。とりわけ舌びらめや脂身の少ない白身魚によく合う。……その場合、魚に少量
の[インド風ライス](#riz-indienne)を添えるといい。

[^98]: détailler en escalopes （デタイエオネスカロプ）= escalopper（エ
    スカロペ） エスカロップ（厚さ1〜2 cm程度の薄切り）に切る。

[^99]: vanner ヴァネする。

[^100]: このソースの元となった料理「オマール・ニューバーグ」は、19 世紀
    後半にニューヨークのレストラン、デルモニコーズで常連客のアイデアを
    もとにフランス出身の料理長シャルル・ラノフェール（チャールズ・レン
    フォーファー）が完成させたと言われており、そのレシピがラノフェール
    の著書[『ジ・エピキュリア
    ン』](https://archive.org/details/epicureancomplet00ranhrich)（archive.org 英
    語）に掲載されている (p.411)。現在もデルモニコーズのスペシャリテ。
    なお、これらソースのレシピは第二版で追加されたが、もとの料理は初版
    から収録されている。

[^101]: レシピにおいて指示されているオマールが大きなものであることに注
    意。


\atoaki{}

#### ソース・ノワゼット[^102] {#sauce-noisette}

\index{そす@ソース!のわせつと@---・ノワゼット}
\index{へせるなつつ@ヘーゼルナッツ!そす@ソース・ノワゼット}
\index{のわせつと@ノワゼット!へーぜるなっつそす@ヘーゼルナッツソース}
\index{sauce@sauce!noisette@--- Noisette}
\index{noisette@noisette!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Noisette</div>

[オランデーズソース](#sauce-hollandaise)を本書のレシピのとおりに作る。提供直前に
仕上げとして、上等なバターで作った[ブール・ド・ノワゼット](#beurre-de-noisette)
75 g を加える。

……[ポシェ\*](#pocher-gls)したサーモン、トラウトにとてもよく合う。

[^102]: ヘーゼルナッツ、はしばみの実。


\atoaki{}

#### ノルマンディ風ソース {#sauce-normande}

\index{そす@ソース!のるまんてふう@ノルマンディ風---}
\index{のるまんていふう@ノルマンディ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!normande@--- Normande}
\index{normande@normande!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Normande</div>

[魚料理用ヴルテ](#veloute-de-poisson) $\frac{3}{4}$ L に[^104]、マッシュ
ルームの茹で汁 1 dL とムール貝の茹で汁 1 dL、舌びらめのフュメ[^107] 2 dL を加える。
レモン果汁少々と、[リエゾン\*](#lier-gls)用に卵黄 5 個を生クリーム 2 dLで溶いたものを加
える。強火で $\frac{2}{3}$ 量つまり約 8 dL まで煮詰める。

布で漉し、クレーム・ドゥーブル[^105]1 dL とバター 125 g を加える。

……このソースは[舌びらめ・ノルマンディ風](#sole-a-la-normande)専用。とはい
え、使い方によっては無限の可能性がある。

<div class="nota">（原注）基本的に本書では、どんなレシピにおいても、牡蠣の茹で汁は使わないことにし
ている。牡蠣の茹で汁は塩味がするだけで風味がない。だから、可能であればムー
ル貝の茹で汁を大さじ何杯か加えるほうがずっといい[^106]。</div><!--endNota-->

[^104]: 原書にはリットルの表記がないが、本書における標準的な仕上がり量が
    1 L であることと、文脈から訳者が補った。

[^105]: 乳酸醗酵した濃い生クリーム。[ソース・シュプレー
    ム](#sauce-supreme)訳注参照。

[^106]: このレシピは初版からの異同が大きい。初版では「魚料理用ヴルテ 1 L あたり卵
    黄6個で[リエ\*](#lier-gls)し、牡蠣の茹で汁 2 dL と[魚のエッセン
    ス](#essence-de-poisson)、生クリーム 2 dL を加えながら煮詰める。仕上げにバター
    100 g とクレーム・ドゥーブル 1 dL を加える」となっており、用途には触れられてい
    ない。第二版、第三版ではやや細かなレシピとなり用途も「舌びらめのノルマンディ
    風」と指定されて現行版に近いものになるが、牡蠣の茹で汁を使うことは初版と同じ。
    つまり、第四版で牡蠣の茹で汁からムール貝の茹で汁を使うことに変更し、この原注
    が付けられた。このソースにおける改変は、前出のソース・ラギピエールのケースと
    やや似ているところもある。牡蠣を用いることから、牡蠣の産地であるノルマンディ
    風という名称となったソースであるのに、そこから牡蠣を排除するという、いわば換
    骨奪胎がなされているからだ。


[^107]: 舌びらめの料理に合わせるソースであるために、舌びらめのアラなどが必然的に
    出るのを無駄にせず使うということだが、現代のレストランの厨房などではかえって
    無理が生じることになる。このレシピ通りに作る場合は何らかのオペレーション上の
    工夫が必要。


<!--20190301江畑校正確認スミ-->
\atoaki{}

#### オリエント風ソース[^108] {#sauce-orientale}

\index{そす@ソース!おりえんとふう@オリエント風---}
\index{おりえんとふう@オリエント風!そす@---ソース}
\index{とうほうふう@東方風!おりえんたるそす@オリエント風ソース}
\index{sauce@sauce!orientale@--- Orientale}
\index{oriental@oriental(e)!sauce@Sauce ---e}

<div class="frsubenv">Sauce Orientale</div>

[ソース・アメリケーヌ](#sauce-americaine)  $\frac{1}{2}$ L を用意し、カレー粉
で風味付けをして $\frac{2}{3}$ 量まで煮詰める。鍋を火から外し、生クリーム
1 $\frac{1}{2}$ dL を混ぜ込む。

……用途はソース・アメリケーヌと同じ。


[^108]: フランス語の orient オリヨン（東方）は、具体的にいうと北アフリカの一部、
    アラビア半島、西アジアくらいまでを指すのが一般的。その意味では、カレー粉を加
    えたことで「オリエント風」と称するのは、当時のフランス人にとって、理解できな
    くもないだろうが実感は伴わなかった可能性がある。フランス人にとっての「オリエ
    ント」である北アフリカやトルコといった地域の食文化は 19 世紀にはかなりフランス
    に伝わっていたからだ。こういった文化的なイメージのずれは、エスコフィエ本人が
    料理長としてのキャリアの大半をイギリスで過ごしたこととも関係があると思われる。
    つまり、フランス人にとっての「オリエント」とインドという植民地を持つイギリス
    人の「オリエント」は同じ言葉であっても、想起される具体的な内容が違うというこ
    とである。


\atoaki{}

#### ポー風ソース[^110] {#sauce-paloise}

\index{そす@ソース!ほふう@ポー風---}
\index{ほふう@ポー風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!paloise@--- Paloise}
\index{palois@palois!sauce@Sauce Paloise}
\index{pau@Pau!sauce paloise@Sauce Paloise}

<div class="frsubenv">Sauce paloise</div>

ソース・ベアルネーズを本書に書いてあるとおりの方法
と分量で用意する（[ソース・ベアルネーズ](#sauce-bearnaise)参照）が、以
下の点を変える。

1° 香りの中心となるエストラゴンを同量のミント[^111]に変更し、白ワ
   インとヴィネガーを煮詰める際に加える。

2° さらに、仕上げの際に、[アシェ\*](#hacher-gls)したエストラゴンも使わない。
   ミントをアシェして使う。

……このソースの用途はソース・ベアルネーズとまったく同じ。

[^110]: ポーは 15 世紀以来、ベアルヌ地方の中心都市。

[^111]: フランス料理よりはむしろイギリス料理でよく使われるミントを用い
    たこのソースをポー風と呼ぶのは、かつてこの地がイギリス貴族たちに保
    養地として好まれたことにちなんでいるという説もある。


\atoaki{}

#### ソース・プレット[^109] {#sauce-poulette}

\index{そす@ソース!ふれつと@---・プレット}
\index{ふれつと@プレット!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!poulette@--- Poulette}
\index{poulette@poulette!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Poulette</div>

マッシュルームの茹で汁 2 dL を $\frac{1}{3}$ 量まで煮詰める。ここに[ソース・
アルモンド](#sauce-allemande) 1 L を加え、数分間沸騰させる。鍋を火から外
し、レモン果汁少々とバター 60 g、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 1 を加えて仕上
げる。

……このソースは野菜料理に合わせるが、羊の足の料理にもよく合う。


[^109]: ひな鶏、の意。かつて鶏のフリカセがこのソースと同様の作り方であったためこ
    の名称になったという説もある。「鶏のフリカセ」として文献上もっとも古いものの
    ひとつ、ラ・ヴァレーヌ『フランス料理の本』（1651年）のレシピでは、掃除をして
    切り分けた鶏をブイヨンで完全に火が通るまで煮た後に、鶏の水気をきってフライパ
    ンに油脂を熱してこんがりと焼き（これがfricasserフリカセの原義。色よく焼く、
    の意だったのが、最終的に料理として仕立てられる際には当時流行のラグーとなった
    ことから意味が変化していった)、レシピには明記されていないが、ブイヨンあるい
    は他の液体を注いで、パセリやシブール（葱の一種）を加えて調味し、溶いた卵黄で
    [リエ\*](#lier-gls)する、というものだった(p.47)。だがこのソース名の由来は、
    1758 年刊マラン『コモス神の贈り物』第 2 巻にある「肥鶏の手羽、プレット風」にあ
    ると思われる。これは、バターで手羽の表面を焼き、豚背脂に包んでローストする。
    これと[ブロンシール\*](#blanchir-gls)した仔牛肉とマッシュルーム、[ブーケガル
    ニ\*](#bouquet-garni-gls)を加えて、小麦粉を振りかけ、ブイヨンを注ぐ。仔牛肉
    に火が通るまで弱火で煮込み、漉し器で漉し、塩少々を加える。そこに手羽を戻し入
    れて弱火でさらに煮込み、卵黄と生クリーム少々を加えてリエする。パセリのアシェ
    とバター少々を加えて仕上げる。供する際には手羽をきれいに並べ、ソースを上から
    かける。レモン果汁かヴェルジュ（未熟ぶどう果汁）を加える(pp.85-86)、というも
    の。


\atoaki{}

#### ソース・ラヴィゴット[^114] {#sauce-ravigote}

\index{そす@ソース!らういこつと@---・ラヴィゴット}
\index{らういこつと@ラヴィゴット!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!ravigote@--- Ravigote}
\index{ravigote@ravigote!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Ravigote</div>

白ワイン1 $\frac{1}{2}$ dL とヴィネガー 1 $\frac{1}{2}$ dL を半量になるま
で煮詰める。[標準的なヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse) 8 dL を加え、数分間煮立たせる。鍋
を火から外し、[エシャロットバター](#beurre-d-echalote) 90 〜 100 g と、セ
ルフイユ[^115]とエストラゴン[^116]、シブレット[^117]の
[アシェ\*](#hacher-gls)同量ずつ合わせて計大さじ 1 $\frac{1}{2}$ 杯加え
て仕上げる。

……茹でた鶏に合わせる。白い内臓[^118]料理にも合わせることがある。

[^114]: ravigote < ravigoter 身体を丈夫にする、元気にさせる、の派生語。
    香草を主体として酸味を効かせたソース（および煮込み料理）は中世以来
    あったが、18 世紀以降 ravigote という呼び名が一般的となり、19 世紀以降
    はこの表現がしばしば使われるようになった。ソース・ラヴィゴットは冷
    製と温製の 2 種がある。なお、ソース・ラヴィゴットのレシピとして最初
    期のもののひとつ、1755 年刊ムノン『宮廷の晩餐』第1巻に掲載されてい
    るソース・ラヴィゴットの作り方は、薄切りにしたにんにく、セルフイユ、
    サラダバーネット、エストラゴン、クレソンアレノワ（オルレアン芹）、
    シブレットを洗ってから圧し潰し、コップ 1 杯のコンソメ（=この当時のコ
    ンソメはグラスドヴィアンドに近いものであることに注意）に入れて沸騰
    させないよう 1 時間以上かけて煎じる。漉し器で押すようにして漉し、ブー
    ルマニエ、塩、こしょうで味付けをして火にかけ、レモンの搾り汁で仕上
    げる、というもの （p.135）。

[^115]: cerfeuil チャービル。

[^116]: estragon フレンチタラゴン。詳しくは[ソース・シャスー
    ル](#sauce-chasseur)訳注参照。

[^117]: ciboulette 日本ではチャイブとも呼ばれる。アサツキと訳されるこ
    ともあるが、風味がまったく異なるので代用は不可。春に紫色の小さくて
    きれいな花をたくさん咲かせるので、エディブルフラワーとしてもよく用
    いられる。

[^118]: 家畜の副生物すなわち正肉以外の部分のうち、内臓を abats アバと呼ぶ。そのう
    ちの、心臓、レバー、舌などは abats rouge アバルージュ（赤い内臓）、耳、尾、胃、
    腸、足、頭、仔牛および仔羊の胸腺肉（ris de veau リドヴォー、ris d'agneau リダ
    ニョー）や腸間膜（fraise フレーズ）などは abats blanc アバブロン（白い内臓、白
    い副生物)を呼ばれている。こうした副生物の料理は古くから好まれ、16 世紀フラン
    ソワ・ラブレー『ガルガンチュアとパンタグリュエル』においてもしばしば登場する。
    とりわけ「ガルガンチュア」の冒頭では、出産間近なお妃が臓物料理を食べ過ぎるな
    どというエピソードが印象深い。なお、鶏の副生物（とさか、内臓、脚など）は
    abattis アバティと呼ばれるので混同しないよう注意。


\atoaki{}

#### 魚料理用ソース・レジョンス[^119] {#sauce-regence-pour-poissons}

\index{そす@ソース!れしよんすさかなよう@魚料理用---・レジョンス}
\index{れしよんす@レジョンス!そすさかなよう@魚料理用ソース・---}
\index{sauce@sauce!regence poissons@--- Régence pour Poissons}
\index{regence@Régence!sauce poissons@Sauce --- pour Poissons}

<div class="frsubenv">Sauce Régence pour Poissons, et garnitures de Poissons</div>

ライン産ワイン 2 dL と[魚のフォン](#fonds-ou-fumet-de-poisson) 2 dL に新鮮なマッシュ
ルームの切りくず 20 g と生トリュフの切りくず 20 g[^6]を加えて半量になるまで煮
詰める。

煮詰まったら布で｜漉《こ》し、仕上げておいた[ノルマンディ風ソース](#sauce-normande) 8 dL を加える。

トリュフエッセンス大さじ 1 を加えて仕上げる。


[^119]: ソース・レジョンスという名称については「ブラウン系の派生ソース」の[ソー
    ス・レジョンス](#sauce-regence)訳注参照。

[^6]: このソースを添える[ガルニチュール・レジョンス」ではマッシュルー
    ムとトリュフをきれいに成形（[トゥルネ\*](#tourner-gls)）するのでその際にでた切りくず
    を用いる。


\atoaki{}

#### 鶏料理のガルニチュール用ソース・レジョンス[^120] {#sauce-regence-pour-garnitures-de-volaille}

\index{そす@ソース!れしよんすとりりようりのかるにちゆるよう@鶏料理のガルニチュール用---・レジョンス}
\index{れしよんす@レジョンス!そすとりりようりののかるにちゆるよう@鶏料理のガルニチュール用ソース・---}
\index{sauce@sauce!regence garnitures de volaille@--- Régence pour garnitures de Volaille}
\index{regence@Régence!sauce garnitures de volaille@Sauce --- pour garnitures de Volaille}

<div class="frsubenv">Sauce Régence pour garnitures de Volaille</div>

ライン産白ワイン 2 dL とマッシュルームの茹で汁 2 dL にトリュフの切りくず
40 g を加え、半量になるまで煮詰める。

[ソース・アルモンド](#sauce-allemande) 8 dL を加え、布で｜漉《こ》す。トリュフエッ
センス大さじ 1 を加えて仕上げる。

[^120]: わかりやすい例としては、後述の[ガルニチュール・レジョンス B](#garniture-regence)参照。


\atoaki{}

#### ソース・リッシュ[^121] {#sauce-riche}

\index{そす@ソース!りつしゆ@---・リッシュ}
\index{りつしゆ@リッシュ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!riche@--- Riche}
\index{riche@riche!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Riche</div>

[ソース・ディプロマット](#sauce-diplomate)を本書で示したとおりの分量と
作り方で用意する。

トリュフエッセンス 1 dL と、[デ\*](#des-gls)に切った真黒なトリュフ 80 g を加えて仕上げる。

……大がかりな魚の[ポシェ\*](#pocher-gls)用。

[^121]: リッチな、裕福な、の意。ソース・ディプロマットがそもそも豪華な
    料理に合わせるものであり、さらにトリュフを足すことでより一層「リッ
    チ」なものにした、ということ。


\atoaki{}

#### ソース・ルーベンス[^122] {#sauce-rubens}

\index{そす@ソース!るへんす@---・ルーベンス}
\index{るへんす@ルーベンス!そす@ソース・---}
\index{rubens@Rubens!sauce@Sauce ---}
\index{sauce@sauce!rubens@--- Rubens}

<div class="frsubenv">Sauce Rubens</div>

[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)に刻んだ[標準的なミルポ
ワ](#mirepoix) 100 g をバターで[ルヴニール\*](#revenir-gls)する。白ワイ
ン 2 dL と[魚のフュメ](#fonds-ou-fumet-de-poisson) 3 dL を注ぎ、25 分間火にかけてお
く。

目の細かい[シノワ\*](#chinois-gls)で漉す。数分間静かに休ませてから、丁
寧に[デグレセ\*](#degraisser-gls)する。$\frac{1}{2}$ dL になるまで煮詰
め、マデイラ酒大さじ 1 を加える。

ここに卵黄 2 個を加えて[リエ\*](#lier-gls)し、普通のバター 100 g と[色付け用の赤い
バター](#beurre-colorant-rouge) 30 g、アンチョビエッセンス少々を加えて
仕上げる。

……茹でた、すなわち[ポシェ\*](#pocher-gls)した魚にこのソースはとてもよく合う。

[^122]: フランドル派の画家、Peter Paul Rubens ピーテル・パウル・ルーベ
    ンス（1577〜1640）のこと。フランスでは古くから Pierre Paul Rubens
    ピエール・ポール・リュベンスの表記が定着している、現代フランスでは
    原語のままの綴り、発音を尊重することが多い。


\atoaki{}

#### サンマロ風ソース[^126] {#sauce-saint-malo}

\index{そす@ソース!さんまろふう@サンマロ風---}
\index{さんまろふう@サンマロ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!saint malo@--- Saint-Malo}
\index{saint malo@Saint-Malo!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Saint-Malo</div>

* 仕上がり 5 dL 分

本書で示したとおりに作った[白ワインソース](#sauce-vin-blanc) 
$\frac{1}{2}$ L に[アシェ\*](#hacher-gls)してから白ワインで茹でたエシャロット大さ
じ 1、あるいは可能なら、[エシャロットバター](#beurre-d-echalote) 50
g とマスタード大さじ$\frac{1}{2}$、アンチョビエッセンス少々を加える。

……海水魚のグリルに合わせる。

[^126]: ブルターニュ地方の港町。観光地として有名であり、バカンスシー
    ズンには多くの人が訪れる。


\atoaki{}

#### ソース・スミターヌ[^127] {#sauce-smitane}

\index{すみたぬ@スミターヌ!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!すみたぬ@---・スミターヌ}
\index{さわくりむ@サワークリーム!そすすみたーぬ@ソース・スミターヌ}
\index{sauce@sauce!smitane@--- Smitane}
\index{smitane@smitane!sauce@Sauce ---}
\index{creme aigre@crème aigre!sauce smitane@Sauce Smitane}

<div class="frsubenv">Sauce Smitane</div>

中位の大きさの玉ねぎ 2 個を細かく[アシェ\*](#hacher-gls)し、バターで[ルヴニール\*](#revenir-gls)する。
白ワイン 2 dL を注ぎ、完全に煮詰める。サワークリーム $\frac{1}{2}$ L を加える。
5 分間沸騰させたら、布で漉す。サワークリームの風味を生かすために、必要
に応じてレモンの搾り汁少々を加える。

……ジビエのソテーやカスロール仕立て[^128]用。


[^127]: サワークリームを意味するロシア語スメタナが由来。ロシア料理とフランス料理
    との相互影響関係にいては、[モスクワ風ソース](#sauce-moscovite)訳注参照。

[^128]: 原文は gibiers sautés, ou cuits à la casserole となってお
    り、ジビエのソテーまたはカスロール（片手鍋）で火を通したもの、とい
    うのが逐語訳だが、ここでは en casserole に解釈して訳した。雉、ペル
    ドロー（山うずらの若鳥）、野生のうずらなどの en casserole が本書に多
    数収録されているからだ。カスロール仕立てとは、油脂を熱したカスロー
    ルで肉を焼いた後に取り出し、フォンなどを加えてソースを作り、肉を鍋
    に戻し入れて鍋ごと供する仕立てのこと。なお、カスロールのうちフラン
    スに古くからあるタイプのものは比較的浅い鍋で、ソースパンとも呼ばれ
    る。深いものは casserole russe カスロールリュス（ロシア式片手鍋）と
    言う。


\atoaki{}

#### ソース・ソルフェリノ  {#sauce-solferino}

\index{そす@ソース!そるふえりの@---・ソルフェリノ}
\index{そるふえりの@ソルフェリノ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!solferino@--- Solférino}
\index{solferino@Solférino!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Solférino</div>

よく熟したトマト 15 個をしっかり搾って、その果汁を器に入れる。これを布で
漉し、濃いシロップ状になるまで煮詰める[^131bis]。

溶かした[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)大さじ 3 とカイエンヌ 1 つ
まみ、レモン $\frac{1}{2}$ 個分の搾り汁を加える。

火から外して、エストラゴン風味の[メートルドテルバ
ター](#beurre-a-la-maitre-d-hotel) 100 g と[エシャロットバ
ター](#beurre-d-echalote) 100 g を加える。

……このソースはどんな肉のグリルにもよく合う。

<div class="nota">（原注）言い伝えによると、フランス軍がたびたび進軍して戦ったロンバルディア平野
で、たくさんの料理が創作された。このソースもそのひとつであり、カプリア
ナ村においてフランスとサルデーニャの連合軍司令官の昼食に供されたという。
その村の近くであの苛烈きわまるソルフェリノの戦い[^130]が繰り広げられた
のだ。</div><!--endNota-->

伝えられているレシピはおそらくは調理担当軍人によるものだろうが、充分に
日常的に使えるものだった。このソースは、Sauce Saint-Cloud ソース・サン
クルー[^131]と呼ばれることもあるが、それは誤りだ。作り方も材料もソース・サン
クルーの名を付けるにはまったく値しない程の誤りだ。

[^130]: 1859年 に起きたフランス=サルデーニャ連合軍とオーストリア帝国軍
    の戦闘。戦場視察したナポレオン三世はその光景のあまりの悲惨さにイタ
    リア独立戦争への介入から手を引くことを決意したともいう。

[^131]: サンクルーはパリ近郊の地名。普仏戦争時（1870〜1871）にパリ包囲
    戦の舞台となり、休戦協定の結ばれた 2 日後に大火に見舞われた。いずれ
    にせよ戦争の悲惨さを蔭に持つソース名ということになるが、エスコフィ
    エ自身が普仏戦争において従軍したために、その名称をこのソースに付け
    ることは許し難かったのだろう。

[^131bis]: II. ガルニチュール、[トマトエッセンス](#essence-de-tomate)も参照。


\atoaki{}

#### ソース・スビーズ、玉ねぎのクリ・スビーズ[^137] {#sauce-soubise}

\index{そす@ソース!すひす@---・スビーズ}
\index{すひす@スビーズ!そす@ソース・---}
\index{くり@クリ!たまねぎのくりすひす@玉ねぎのクリ・スビーズ}
\index{sauce@sauce!soubise@--- Soubise}
\index{soubise@Soubise!sauce@Sauce ---}
\index{coulis@coulis!oignons soubise@Coulis d'oignons Soubise}

<div class="frsubenv">Sauce Soubise, ou Coulis d'oignons Soubise</div>

このソースの作り方には以下の 2 つがある。

1° 玉ねぎ 500 g を[エマンセ\*](#emincer-gls)し、よく[ブロンシール\*](#blanchir-gls)しておく。

玉ねぎはしっかりと水気をきって、バターを加えて鍋に蓋をして弱火で色付か
ないよう注意して[エチュヴェ\*](#etuver-gls)する。ここに濃厚に作った[ベシャメルソー
ス](#sauce-bechamel)  $\frac{1}{2}$ L を加える。塩 1 つまみと白こしょう少々、粉
糖 1 つまみ強を加える。

オーブンに入れてじっくり火入れする。布で漉し、鍋に移したソースを熱する。
バター 80 g と生クリーム 1 dL を加えて仕上げる。

2° 上記と同様にエマンセした玉ねぎをブロンシールし、水気をきる。豚背脂の薄い
   シート[^135]を敷き詰めた丁度いい大きさの深手の片手鍋[^134]に、下茹で
   して水気をきった玉ねぎをすぐに入れ、カロライナ米[^136] 120 g と[白い
   コンソメ](#consomme-blanc-simple) 7 dL、塩、こしょう、砂糖は上記と同様に加
   え、さらにバター 25 g も加える。

強火にかけて沸騰したら、オーブンに入れてゆっくり加熱する。

鉢に米と玉ねぎを移し入れてすり潰す。これを布で漉し、温める。上記と
同様にバターと生クリームを加えて仕上げる。

<div class="nota">（原注）スビーズはソースというよりはむしろクリ[^138]であって、
真っ白な仕上がりにすべきだ。</div><!--endNota-->

ベシャメルを用いた作り方のほうが米を用いるよりもいいだろう。というのも、
より滑らかな口あたりのクリになるからだ。その一方、米を使うとよりしっか
りした仕上がりになる。

どちらの方法で作るかは、このスビーズを合わせる料理の種類によって決める
べきだ。

[^134]: casserole russe （カスロールリュッス、ロシアのカスロール）と呼ばれる。


[^135]: barde de lard （バルドドラール）豚背脂を薄くスライスしたもの。
    ベーコンと誤解されがちなので注意。エスコフィエ以前の時代のフランス
    料理ではきわめて多用されるとても重要なものなのでぜひとも覚えておき
    たい。自作する際には、豚背脂の塊を冷凍した後、適度な固さに戻してから機械などを使用して
    スライスすると作業が容易になる。

[^136]: 長粒種。リゾットなどに適している。

[^137]: 18 世紀の代表的料理人のひとり François Marin フランソワ・マラン
    （生没年不詳）が仕えたシャルル・ド・ロアン・スビーズ元帥のこと。
    マランは 4 巻からなる『コモス神の贈り物、あるいは食卓の悦楽』（1739
    年刊）を著した。

[^138]: クリについては、[ソース・サルミ](#sauce-salmis)訳注参照。


\atoaki{}

#### トマト入りソース・スビーズ {#sauce-soubise-tomatee}

\index{そす@ソース!すひすとまといり@トマト入り---・スゥビーズ}
\index{すひす@スビーズ!そすとまといり@トマト入りソース・---}
\index{sauce@sauce!soubise tomatee@--- Soubise tomatée}
\index{soubise@Soubise!sauce tomatee@Sauce --- tomatée}

<div class="frsubenv">Sauce Soubise tomatée</div>

上記のいずれかの方法で作った[ソース・スビーズ](#sauce-soubise)に $\frac{1}{3}$ 量の、滑らかで
真っ赤なトマトピュレを加える。


\atoaki{}

#### ソース・スシェ[^139] {#sauce-souchet}

\index{そす@ソース!すしえ@---・スシェ}
\index{すしえ@スシェ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!souchet@--- Souchet}
\index{souchet@Souchet!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Souchet</div>

オランダおよびフランドル地方の[ワーテルゾイ](#waterzoi)から派生したソース。

いくらか変化したかたちでイギリス料理に取り入れられ、近代料理の原則に合
うようにさらに手を加えたもの。

[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にした、にんじん、根パセリ、セルリ計 150 g を
用意する。

これを鍋に入れてバターを加え、蓋をして[エチュヴェ\*](#etuver-gls)する。[魚のフォ
ン](#fonds-ou-fumet-de-poisson) $\frac{3}{4}$ L と白ワイン 2
dL を注ぐ。弱火で煮て、このクールブイヨン[^142]を漉す。ジュリエンヌにし
た野菜は別に取り置いておく。

このクールブイヨンで、切り分けた魚を煮る。

魚に火が通ったら、魚の身を取り出して、クールブイヨンは[シノワ\*](#chinois-gls)で漉す。
これを約 $\frac{1}{4}$ 量すなわち 2 $\frac{1}{2}$ dL になるまで煮詰める。[白ワイン
ソース](#sauce-vin-blanc)を加えて適当な濃度に[リエ\*](#lier-gls)する。あるい
は単純にブールマニエでリエし、軽くバターを加えてもいい。

ソースの中に取り置いていた野菜のジュリエンヌを戻し入れる。魚の切り身を覆うよ
うにソースをかけて供する。


[^139]: ナポレオン軍の元帥を務めたルイ・スシェ・アルビュフェラ公爵の
    こと。 正しくは Suchet（スュシェ）だが、料理名としては Souchet（スシェ）とも綴られる。
    [ソース・アルビュフェラ](#sauce-albufera)訳注参照。

[^142]: court-bouillon 原義は「量の少ないブイヨン」。実際、魚などを茹
    でる（[ポシェ\*](#pocher-gls)する）際には、ぎりぎりの大きさの鍋を用いて茹で汁の量は
    出来るだけ少なく済むようにする。誤解しやすい用語なので注意。


\atoaki{}

#### チロル風ソース[^145]  {#sauce-tyrolienne}

\index{そす@ソース!ちろるふう@チロル風---}
\index{ちろるふう@チロル風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!tyrolienne@--- Tyrolienne}
\index{tyrolien@tyrolien(ne)!sauce@Sauce ---ne}

<div class="frsubenv">Sauce Tyrolienne</div>

ソース・ベアルネーズを作る場合とまったく同じ要領で、
白ワインとヴィネガー、香草類を煮詰める（[ソース・ベアルネー
ズ](#sauce-bearnaise))参照。布で漉してきつく絞る。

これに、よく煮詰めた真っ赤なトマトピュレ大さじ 2 と卵黄 6 個を加える。鍋
をごく弱火にかけながら、[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)を作る要領で植
物油 5 dL を加えてしっかりと[モンテ\*](#monter-gls)する。最後に味を調え、カイエンヌ[^144]ごく少
量で風味を引き締める。

……このソースは牛肉、羊肉のグリルや魚のグリル焼きに合う。

[^144]: 赤唐辛子の一品種だが、日本のカエンペッパーより辛さもマイルドで
    風味が違うことに注意。

[^145]: そもそも[ソース・ショロン](#sauce-choron)をバターではなく植物
    油を用いて作るものであるから、オーストリアのチロル地方とはまったく
    関係がない。1848 年のイタリア、チロルでのオーストリアに対する反乱を
    記念した命名だという説もあるが、真偽は不明。ただし、本書の初版から
    ほぼ異同のない内容で収録されているため、それなりに古くから存在して
    いるソースと思われる。


\atoaki{}

#### チロル風ソース・古典風[^146] {#sauce-tyrolienne-ancienne}

\index{そす@ソース!ちろるふうこてんふう@チロル風---・古典風}
\index{ちろるふう@チロル風!そすこてんふう@---ソース・古典風}
\index{sauce@sauce!tyrolienne ancienne@--- Tyrolienne à l'ancienne}
\index{tyrolien@tyrolien(ne)!sauce ancienne@Sauce ---ne à l'ancienne}

<div class="frsubenv">Sauce Tyrolienne à l'ancienne</div>

大きめの玉ねぎ2個をごく薄く[エマンセ\*](#emincer-gls)してバターで炒める。トマト3個
を押し潰して皮を剥き、種を取り除いてから加える。[ソース・ポワヴラー
ド](#sauce-poivrade-ordinaire) 5 dL を加える。7 〜 8 分間煮て仕上げる。

[^146]: このレシピは第四版のみ。ここでの à l'ancienne は「昔なが
    らの」という意味ではないと解釈される。ただ、ここで訳しているように
    古典期（17 〜 18世紀）の料理の影響をうけているとも考えがたい。やや不
    可解な名称。


\atoaki{}

#### ソース・ヴァロワ  {#sauce-valois}

\index{うあろわ@ヴァロワ!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!うあろわ@---・ヴァロワ}
\index{sauce@sauce!valois@--- Valois}
\index{valois@Valois!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Valois</div>

[グラスドヴィアンド入りソース・ベアルネー
ズ](#sauce-bearnaise-a-la-glace-de-viande-dite-foyot-ou-valois)のこと（[ソース・
ベアルネーズ](#sauce-bearnaise)参照）。

<div class="nota">（原注）「ソース・ヴァロワ」はグフェが 1863 年頃に創案したらしい。少なくともその頃に作られ
るようになったものであろう。近年では「ソース・フォイヨ」の名称のほうが一般的だが、
いかにもあり得そうな異論反論を受けないためにもここでその起源を記しておくのがいい
と思われた。</div><!--endNota-->


\atoaki{}

#### ヴェネツィア風ソース[^148] {#sauce-venitienne}

\index{そす@ソース!うえねついあふう@ヴェネツィア風---}
\index{うえねついあふう@ヴェネツィア風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!venitienne@--- Vénitienne}
\index{venitien@vénitien(ne)!sauce@Sauce ---ne}

<div class="frsubenv">Sauce Vénitienne</div>

エストラゴンヴィネガー 4 dL に、エシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 2 とセル
フイユ 25 g を加え、$\frac{1}{3}$ 量まで煮詰める。布で｜漉《こ》し、軽
く絞ってやる。ここに[白ワインソース](#sauce-vin-blanc) $\frac{3}{4}$ L
を加える。[色付け用の緑のバター](#beurre-colorant-vert) 125 g と、セルフ
イユとエストラゴンのアシェ大さじ 1 を加えて仕上げる。

……さまざまな魚料理に添える。

[^148]: ヴェネツィア料理ではさまざまな香草を用いるものがあることから、
    その影響を受けた、あるいは類似したものにこの名称が付けられることが
    多い。なお、ヴェネツィアの近く、漁港で有名なキオッジャ近郊は農業が
    とても盛んで、地場品種の野菜でビーツやかぼちゃ、ラディッキオにもキ
    オッジャの名が付くものがある。


\atoaki{}

#### ソース・ヴェロン[^149] {#sauce-veron}

\index{そす@ソース!うえろん@---・ヴェロン}
\index{うえろん@ヴェロン!そす@ソース・---}
\index{veron@Véron!sauce@Sauce ---}
\index{sauce@sauce!veron@--- Véron}

<div class="frsubenv">Sauce Véron</div>

仕上げた状態の[標準的なノルマンディ風ソー
ス](#sauce-normande) $\frac{3}{4}$ L に、[チロル風ソー
ス](#sauce-tyrolienne) $\frac{1}{4}$ L を加える。よく混ぜ合わせ、溶かし
たブロンド色の[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)大さじ 2 とアンチョビエッセ
ンス大さじ 1 を加えて仕上げる。

……魚料理用。

[^149]: ルイ・ヴェロン (1798〜1867)。医師、文学愛好家。美食家として
    も有名だった。文芸誌「ルヴュ・ド・パリ」を主宰した後、新聞「ル・コ
    ンスティチュショネル」の社主となり、ウージェーヌ・シューの新聞連載
    小説『彷徨（さまよ）えるユダヤ人』を掲載、大ヒットに導いた。、自宅は文壇サロ
    ンのようだったという。主著『パリのとあるブルジョワの回想録』（1853〜
    1955）。


\atoaki{}

#### ソース・ヴィラジョワーズ[^152] {#sauce-villageoise}

\index{そす@ソース!ういらしよわす@---・ヴィラジョワーズ}
\index{ういらしよわす@ヴィラジョワーズ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!villageoise@--- Villageoise}
\index{villageois@villageois!sauce@Sauce Villageoise}

<div class="frsubenv">Sauce Villageoise</div>

[標準的なヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse) $\frac{3}{4}$ L に、ブロンド色の[仔牛の
ジュ](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)[^150] 1 dL とマッシュルームの茹で汁 1 dL を加える。
 $\frac{2}{3}$ 量くらいまで煮詰め、布で漉す。

[ベシャメルで作ったソース・スビーズ](#sauce-soubise)[^151] 2 dLと、[リエゾン\*](#lier-gls)用の卵黄 4 個を加える。沸騰させないよう気をつけて温め、火から外してバター 100 g を加えて仕上げる。

……仔牛、仔羊などの白身肉に合わせる。

[^150]: 本書には「仔牛の茶色いジュ」のレシピはあるが、ブロンド色のものについては記述がない。

[^151]: ふたつある作り方のうち、ひとつめの方。

[^152]: 「村人風」の意。このソースの他にもこの名称を冠した料理はあるが由来などは
    不明。


\atoaki{}

#### ソース・ヴィルロワ[^153] {#sauce-villeroy}

\index{そす@ソース!ういるろわ@---・ヴィルロワ}
\index{ういるろわ@ヴィルロワ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!villeroy@--- Villeroy}
\index{villeroy@Villeroy!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Villeroy</div>

[ソース・アルモンド](#sauce-allemande) 1 L に、トリュフエッセンス大さじ 4
と[ハムのエッセンス](#essences-diverses)大さじ 4 を加える。

へらで混ぜながら強火にかけ、主素材となるものをソースに漬けて取り出したときに、全
体をソースが覆うようになるような濃さまで煮詰める。

<div class="nota">（原注）このソースの唯一の使い途は、素材をこのソースで包み込んでから、イギリス
式パン粉衣を付けて揚げるものだ。この方法で調理したものは常に「ヴィルロ
ワ風」の名称となる。このソースは、古典料理において「隠れたソース」と呼
ばれていたもののうちの典型例といえる。</div><!--endNota-->

[^153]: ルイ15世の養育係を務めたヴィルロワ元帥 François de
    Villeroi の名を冠したものとされる。


\atoaki{}

#### スビーズ入りソース・ヴィルロワ {#sauce-villeroy-soubisee}

\index{そす@ソース!ういるろわすひすいり@スビーズ入り---・ヴィルロワ}
\index{ういるろわ@ヴィルロワ!そすすひすいり@スビーズ入りソース・---}
\index{sauce@sauce!villeroy soubisee@--- Villeroy Soubisée}
\index{villeroy@Villeroy!sauce soubisee@Sauce --- Soubisée}

<div class="frsubenv">Sauce Villeroy Soubisée</div>

[ソース・アルモンド](#sauce-allemande)に $\frac{1}{3}$ 量の[スビーズのピュ
レ](#sauce-soubise)[^154]を加え、上記と同様に煮詰める。

このソースを付ける素材や仕立てに合わせて、ソース 1 L あたり 80 〜 100 g のト
リュフの[アシェ\*](#hacher-gls)を加えることもある。

[^154]: ソース・スビーズは濃度があるのでピュレと呼んだと考えていいだろ
    う。クリ coulis は「やや水分の多いピュレ」と同義だからだ。

\atoaki{}

#### トマト入りソース・ヴィルロワ {#sauce-villeroy-tomatee}

\index{そす@ソース!ういるろわとまといり@トマト入り---・ヴィルロワ}
\index{ういるろわ@ヴィルロワ!そすとまといり@トマト入りソース・---}
\index{sauce@sauce!villeroy tomatee@--- Villeroy tomatée}
\index{villeroy@Villeroy!sauce tomatee@Sauce --- tomatée}

<div class="frsubenv">Sauce Villeroy tomatée</div>

[標準的なソース・ヴィルロワ](#sauce-villeroy)とまったく作り方は同じだ
が、[ソース・アルモンド](#sauce-allemande)の $\frac{1}{3}$ 量の上等で真っ赤
なトマトピュレを加えて作る。


\atoaki{}

#### 白ワインソース {#sauce-vin-blanc}

\index{そす@ソース!しろわいん@白ワイン---}
\index{しろわいん@白ワイン!そす@---ソース}
\index{わいん@ワイン!しろわいん@白ワイン!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!vin blanc@--- vin blanc}
\index{vin@vin!sauce vin blanc@Sauce vin blanc}

<div class="frsubenv">Sauce vin blanc</div>

このソースには以下の3種類の作り方がある。

1° [魚料理用ヴルテ](#veloute-de-poisson) 1 L に、ソースを合わせる魚でとっ
   た[フュメ](#fonds-ou-fumet-de-poisson) 2 dL と、卵黄4個を加える。$\frac{2}{3}$
   量まで煮詰め、バター 150 g を加える。
   この「白ワインソース」は、仕上げにオーブンに入れて[グラセ\*](#glacer-gls)する魚料
   理に合わせる。

2° 良質の魚のフュメ 1 dL を半分にまで煮詰める。卵黄
   5 個を加え、[オランデーズソース](#sauce-hollandaise)を作る際の要領で、
   バター 500 g を加えてよく[モンテ\*](#monter-gls)する。

3° 卵黄 5 個を片手鍋に入れて溶きほぐし、軽く温めてやる。バター 500 g を加
   えてモンテしていく途中で、上等な魚のフュメ 1 dL を少しずつ加えていく[^156]。

[^156]: いずれの作り方にも白ワインが出てこないのは、それぞれで使われて
    いる[魚のフュメ](#fonds-ou-fumet-de-poisson)ですでに白ワインを
    用いているから。


</div> <!--endRecette-->

<!--20190314江畑校正確認スミ-->
